\documentclass{book}
\usepackage[backend=biber,natbib=true,style=authoryear]{biblatex}
\addbibresource{/home/nguyen/1_NQBH/math/bib.bib}
\usepackage[utf8]{vietnam}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=red,citecolor=magenta]{hyperref}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\allowdisplaybreaks
\numberwithin{equation}{section}
\newtheorem{assumption}{Assumption}[section]
\newtheorem{lemma}{Lemma}[section]
\newtheorem{corollary}{Corollary}[section]
\newtheorem{definition}{Definition}[section]
\newtheorem{proposition}{Proposition}[section]
\newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
\newtheorem{notation}{Notation}[section]
\newtheorem{remark}{Remark}[section]
\newtheorem{example}{Example}[section]
\newtheorem{ques}{Question}[section]
\newtheorem{problem}{Problem}[section]
\newtheorem{conjecture}{Conjecture}[section]
\usepackage[left=0.5in,right=0.5in,top=1.5cm,bottom=1.5cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\addtolength{\headheight}{0pt}% obsolete
\lhead{\itshape \scriptsize \chaptername~\thechapter}
\rhead{\itshape \scriptsize \nouppercase{\leftmark}} %\nouppercase !
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{}}
\cfoot{\thepage}

\title{\href{http://tramdoc.vn/}{Trạm Đọc}}
\author{Collector: Nguyễn Quản Bá Hồng}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\setcounter{secnumdepth}{6}
\setcounter{tocdepth}{6}
\tableofcontents

%------------------------------------------------------------------------------%

\chapter{\href{http://tramdoc.vn/tin-tuc/phuong-trinh-hanh-phuc-cua-einstein-nzGgvW.html}{Phương Trình Hạnh Phúc của Einstein}}

\textbf{Chuyện gì cũng có công thức khoa học.}

%
Sống trên đời làm gì cũng cần lý do.

Từ lâu loài người đã đặt ra câu hỏi: chúng ta tồn tại để làm gì?

1 vài người đàn ông thích theo đuổi phụ nữ, 1 vài người phụ nữ thích theo đuổi tiền tài, 1 số khác thì theo đuổi những cuộc vui chuếnh choáng, nhưng tựu chung lại tất cả mọi người đều mưu cầu cùng 1 thứ: hạnh phúc đích thực.
\begin{quotation}
    ``\textit{Hạnh phúc là ý nghĩa và mục đích của cuộc đời, là đích đến và kết cuộc cho sự tồn tại của nhân loại}.'' - Aristotle
\end{quotation}
Vì vậy để đạt được hạnh phúc ta thử tham khảo xem những nhà thông thái đã làm gì.

Einstein, người được xem là nhà khoa học vĩ đại nhất lịch sử loài người, đã viết ra 1 phương trình hạnh phúc:

\section{Phương trình hạnh phúc của Einstein}
Trong những ngày cuối đời, Dukas - trợ lý của Einstein - miêu tả rằng ông nằm trên giường bệnh \textit{trong đau đớn và không thể ngẩng đầu lên}.

%
Tuy nhiên trong ngày tiếp theo, chỉ cách thời khắc sinh tử không đầy 24h, Einstein nhờ Dukas \textit{lấy giúp ông mắt kính, giấy và bút chì để ông ghi vội 1 vài công thức}.

%
\textit{Ông ấy viết rất lâu}, Sử gia Walter Isaacson cho biết, \textit{cho đến khi cơn đau trở nặng không thể chịu đựng được nữa, ông ấy ngủ thiếp đi} - 1 giấc ngủ vĩnh hằng.

Einstein qua đời trong khi vẫn làm điều mà ông yêu thích nhất - làm việc.

Thật không ngoa khi nói hoàn cảnh làm bật lên nhân cách của 1 con người.

%
Einstein từng nói: \textit{Thiên tài chỉ có 1\% là bẩm sinh và 99\% là nỗ lực}.

Trong suốt chiều dài lịch sử không có ai trở nên vĩ đại hoàn toàn dựa vào vận may.

Ông cho rằng: \textit{Chỉ có những người chăm chú vào duy nhất 1 vấn đề mới có thể gặt hái được thứ mà ta thường gọi là `thành quả'}.

%
Chỉ cho tôi 1 người vĩ đại và tôi sẽ chỉ cho bạn 1 kẻ điên cuồng.

Có gì gần với ``sự vĩ đại'' hơn sự ám ảnh điên cuồng kia chứ?

%
Vì những lý do trên, có người đến hỏi Einstein bí quyết để có 1 cuộc sống hạnh phúc là gì.

Người phỏng vấn nghĩ rằng ông sẽ đáp lại rất dài dòng, nhưng ông chỉ trả lời ngắn gọn:
\begin{quotation}
    ``\textit{Nếu bạn muốn sống 1 cuộc đời hạnh phúc, hãy gắn nó với 1 mục đích, đừng gắn nó với bất kỳ ai hay bất cứ điều gì.}''
\end{quotation}
Và đó là phương trình hạnh phúc của Einstein.

\section{Công việc - Ngôi nhà an toàn trước mọi khó khăn của cuộc đời}
Những bộ óc vĩ đại thường suy nghĩ giống nhau.

Chẳng lạ gì khi cả Newton và Einstein - 2 bộ óc vĩ đại của loài người - khi đối mặt với khó khăn trong cuộc sống đều dùng chung 1 cách thức để vượt qua.

%
Năm 1665, dịch hạch hoành hành khắp London.

Lịch sử loài người chưa từng chứng kiến cơn bùng phát dịch nào khủng khiếp đến thế.

Sức tàn phá của nó không thua gì Covid-19 hiện nay, khiến các trường học và cửa hàng phải đóng cửa.

%
Khi thế giới đang chìm trong hoảng loạn, Isaac Newton đã dùng đến công thức hạnh phúc của mình.

Dùng như thế nào?

Đơn giản là ông gắn cuộc đời mình vào 1 mục tiêu trừu tượng chứ không phải 1 con người hay bất kỳ vật thể hữu hình nào khác.

Trong vòng 18 tháng sống cách ly tại 1 trang trại, ông đã khởi đầu 1 số công trình nghiên cứu mà theo đánh giá của các nhà chuyên môn là ``làm thay đổi thế giới''.

%
Sau này, khi được hỏi làm cách nào mà ông tìm ra luật vạn vật hấp dẫn, Newton đã trả lời:
\begin{quotation}
    \textit{Tôi nghĩ về nó mọi lúc mọi nơi}.
\end{quotation}
Tóm lại, vì Newton gắn liền cuộc đời mình vào 1 mục tiêu lý tưởng - 1 điều không bao giờ thay đổi, chứ không phải cuộc đời, vốn luôn rất khó đoán, nên đã bảo vệ bản thân trước mọi biến động của cuộc sống.

%
Khi vợ của Einstein, bà Elsa, qua đời - ông rơi vào khủng hoảng.

Theo sử gia Isaacson, bà không chỉ là vợ mà còn giống như 1 người mẹ đối với Einstein.

%
\textit{Bà nói cho ông biết khi nào thì nên ăn và nơi nào thì nên đi}, Isaacson miêu tả, \textit{Bà soạn hành lý cho ông rồi chuẩn bị sẵn tiền tiêu vặt}.

\textit{Ở những nơi công cộng, bà luôn che chở cho ông và gọi ông là `Giáo sư'}.

%
May thay cho Einstein, phương trình hạnh phúc đã giúp ông vượt qua sự mất mát ấy.

\textit{Khi nào tôi còn có thể tiếp tục làm việc, tôi không nên và sẽ không bao giờ than phiền, bởi vì công việc là nguồn sống duy nhất của đời tôi}.

\section{Phương trình Hạnh phúc $=$ Dùng tâm trí để mơ $+$ Dùng tất cả sức lực để theo đuổi giấc mơ đó}
Khi 1 nhà sư được hỏi ông có cảm thấy ổn không khi từ bỏ những thú vui trần thế, ông trả lời rằng: \textit{Tôi không cảm thấy tốt hơn, nhưng cũng không còn cảm thấy tệ nữa}.

%
Công thức để có 1 cuộc sống hạnh phúc mà Einstein đúc kết lại là:
\begin{quotation}
    ``\textit{Hạnh phúc giống như 1 siêu mẫu chuẩn bị kỹ càng để  bước lên thảm đỏ. Tuy nhiên sự thỏa mãn lại là lúc khi cô người mẫu ấy trở về nhà và gỡ bỏ lớp hóa trang}.''
\end{quotation}
Nói 1 cách khác, giống như Socrates từng nhận xét, \textit{Người giàu có nhất là người hài lòng với ít thứ nhất}.

%
Những điều tốt đẹp nhất trong cuộc sống không thể tốn tiền để đạt được cũng  không phải là vật chất hữu hình.

Liệu có ai từng chạm vào tình yêu?

Liệu có ai từng nhìn thấy hòa bình?

Liệu có ai từng ngửi thấy mơ ước?

Dưới đây là yếu tố cốt lõi trong phương trình Hạnh phúc của Einstein.

%
Trong tất cả các loài động vật, con người là loài duy nhất có ước mơ.

Đó là 1 món quà diệu kỳ được gọi là ``tâm thức''.

Chúng ta có thể tưởng tượng ra 1 viễn cảnh hoàn hảo rồi dồn hết toàn bộ năng lượng từ trái tim và linh hồn để biến điều đó thành sự thật.

%
Thông điệp ở trên đã được 1 nhân vật trong vở kịch kinh điển \textit{The Secret of Freedom} (tạm dịch: Bí mật của Tự do) tóm tắt như sau:

%
\textit{Điều làm nên 1 con người chính là tâm thức của anh ta}.

\textit{Những thứ khác thì ngựa hay heo cũng có}.

%
Tuy nhiên, người ta thường nói những thứ cho không ít được ai quý trọng.

%
Từ lúc ra đời, mỗi con người đều được ban tặng nhiều phẩm hạnh tốt đẹp, ví dụ như tình yêu và lòng tin.

Có lẽ vì thế mà chúng ta đã đánh giá thấp khả năng mơ đến 1 viễn cảnh xứng đáng chứ đừng nói đến khả năng biến ước mơ đó thành mục đích của cuộc đời.

Ước mơ, giống như tình yêu và lòng tin, là những phước lành ta được ban tặng miễn phí từ khi mới lọt lòng.

Có lẽ vì vậy mà ta đã xem nhẹ khả năng mơ ước đến những mục tiêu đáng giá, chứ đừng nói đến khả năng kết nối cuộc đời với những mục tiêu như vậy.

%
Tôi xin được lấy ví dụ 1 người bạn của mình và cách cô ấy dùng phương trình hạnh phúc của Einstein để vượt qua giông bão.

%
1 người bạn rất thân thời đại học của tôi đã trải qua 1 nỗi đau khôn tả.

Hôn phu của cô ấy, người cô quen từ thời trung học, phản bội cô và đi theo 1 người phụ nữ khác.

Vậy mà bằng cách nào đó cô ấy đã vượt qua được cú sốc đó, giống hệt người phụ nữ trong bài thơ \textit{Phenomenal Woman} của Maya Angelou.

%
Cô đã làm điều đó bằng cách nào?

%
Cô tự vực bản thân dậy khỏi nghi ngờ và sợ hãi, làm sạch trái tim  mình, rồi dồn hết thời gian và năng lượng vào việc học.

Khoảng 1 năm sau cô được nhận vào Trường Luật Loyola.

%
Ngày hôm nay, không những có 1 cuộc hôn nhân viên mãn mà cô còn là 1 công tố viên thành đạt.

Bạn của tôi đã áp dụng phương trình Hạnh phúc của Einstein vào cuộc sống của cô ấy.

\textsf{Hạnh phúc cũng cần có phương trình của mình.}

\section{Kết luận}
Vì Einstein là 1 nhà toán học, ông xem những bí quyết dẫn đến thành công là thành tố trong 1 phương trình.

\textit{Bạn phải nắm quy tắc của trò chơi}, ông kết luận, \textit{và sau đó bạn phải chơi giỏi hơn những người khác}.

%
Dường như quy tắc của Trò Đời là chúng ta - sinh vật duy nhất có khả năng tưởng tượng - phải sử dụng nó để hướng tới 1 mục đích trừu tượng, hay còn được gọi là ``ước mơ.''

%
Có thể những lý do trên lý giải được vì sao Einstein cho rằng \textit{trí tưởng tượng quan trọng hơn kiến thức}.

Cho dù gắn liền cuộc sống với giấc mơ không hẳn là lựa chọn huy hoàng nhất, nhưng ông cho rằng đó là con đường dễ đi nhất trong cuộc đời này.

%
Tất cả chúng ta đều không biết vào giây phút kế tiếp chuyện gì sẽ xảy ra - đó có thể là vinh quang, cũng có thể là bi kịch.

1 cách sống khôn ngoan là xem cuộc đời như 1 chiếc thuyền và biến ước mơ thành mỏ neo có thể giúp ta đứng vững qua giông bão.

%
Tóm lại, phương trình Hạnh phúc của cuộc đời chính là:
\begin{quotation}
    ``\textit{Tìm ra thứ bạn làm tốt nhất; sau đó tìm cách để tập trung tối đa vào nó; sau đó tìm người trả tiền cho bạn vì bạn đã dành toàn bộ công sức để hoàn thiện kỹ năng đó}.''\hfill$\square$
\end{quotation}

\begin{flushright}
    Vy Vũ/Theo \href{https://medium.com/mind-cafe/einsteins-formula-for-a-happy-life-b29aff61a9c7}{Medium}
\end{flushright}

%------------------------------------------------------------------------------%

\chapter{\href{http://tramdoc.vn/tin-tuc/9-thoi-quen-ky-la-tao-nen-phong-cach-cua-cac-nha-van-vi-dai-nmwejW.html}{9 Thói Quen Kỳ Lạ Tạo Nên Phong Cách của Các Nhà Văn Vĩ Đại}}

\textbf{Bên cạnh tài năng thiên bẩm, những con người ấy còn sở hữu lòng nhiệt thành và đam mê với nghề. Các thói quen có phần kỳ quặc của họ sẽ chắp cánh cho ngôn từ bay bổng trên trang giấy. Có thể, chỉ 1 cái nhìn thoáng qua về cuộc sống thường ngày cũng có thể giúp họ tìm thấy cảm hứng sáng tạo.}

%
Trong cuộc chiến với trang giấy trắng, tác giả cần phải có 1 chiến lược vững chắc.

Ý niệm này không chỉ áp dụng cho những nhà văn trẻ mà còn với cả \href{http://tramdoc.vn/tin-tuc/10-tac-pham-kinh-dien-tu-giai-nobel-van-hoc-da-duoc-dich-sang-tieng-viet-nyalW.html}{những tượng đài của văn học}.

Trên con đường tạo ra 1 kiệt tác, những bậc thầy ngôn từ cũng phải chật vật với sự kỳ vọng vào việc tạo ra tác phẩm tốt nhất và khó khăn trong việc tìm kiếm cảm hứng cho bản thân mình.

%
Bên cạnh tài năng thiên bẩm, những con người ấy còn sở hữu lòng nhiệt thành và đam mê với nghề. Các thói quen có phần kỳ quặc của họ sẽ chắp cánh cho ngôn từ bay bổng trên trang giấy.

Có thể, chỉ 1 cái nhìn thoáng qua về cuộc sống thường ngày cũng có thể giúp họ tìm thấy cảm hứng sáng tạo.

\section{Nằm để viết: Tư thế lý tưởng mang đến nguồn cảm hứng bất tận}
Với 1 số nhà văn, tư thế này giúp họ giải phóng năng lượng và có thể tập trung hơn.

Sự êm ái của chiếc giường sẽ đem lại cảm hứng và những từ ngữ hoàn hảo.

Có thể kể đến 1 số nhà văn sở hữu thói quen này như Mark Twain, George Orwell, Edith Wharton, Woody Allen và Marcel Proust.

Giường và ghế sofa là nơi đã giúp họ tạo ra vô số trang tuyệt phẩm.

Nhà văn, nhà viết kịch người Mỹ Truman Capote tự gọi mình là ``1 nhà văn nằm'', bởi vì ông không thể suy nghĩ và viết ở những tư thế khác.

%
\textsf{Mark Twain trên chiếc giường của mình.}

\section{Đứng để sáng tác}
Ngược lại với thói quen trên, đứng viết dường như không còn quá xa lạ với những nhà văn theo đuổi dòng sách có yếu tố kịch tính, giật gân.

Danh sách này bao gồm \href{http://tramdoc.vn/tin-tuc/25-cuon-sach-ma-nguoi-dan-ong-nao-cung-nen-doc-it-nhat-mot-lan-trong-doi-nZN4aW.html}{Ernest Hemingway}, Charles Dickens, Virginia Woolf, Lewis Carroll và Philip Roth.

Nguồn cảm hứng cho những tác phẩm lạ, có phần đặc biệt này đến từ chiếc bàn đứng.

Phương pháp này cũng đặc biệt có lợi cho những người quan tâm tới sức khỏe, bởi vì khoa học đã chứng minh đứng viết sẽ có lợi cho cột sống của chúng ta hơn.

\section{Những tờ giấy nhớ}
Vladimir Nabokov, tác giả của cuốn Lolita, Pale Fire và Ada, đã có 1 cách tiếp cận hết sức đặc biệt với việc sáng tác.

Ông đã tạo ra những điều tuyệt vời chỉ với vài tờ giấy nhớ nhỏ nằm trong chiếc hộp mỏng.

Phong cách khác thường này giúp tác giả có thể tạo dựng nên hàng loạt bối cảnh khác nhau của cuốn tiểu thuyết, và sau đó có thể thay đổi vị trí theo ý muốn.

Và  1 điều đặc biệt khác là, Nabokov luôn có những tờ giấy nhớ dưới gối để phòng khi có 1 ý tưởng bất chợt nảy ra trong đầu, ông sẽ lưu lại ngay lập tức. 

Biết đâu phương pháp của Nabokov cũng có ích với bạn thì sao?

\section{Sử dụng thủ thuật màu sắc}
Tác giả của những cuốn tiểu thuyết như  ``\textit{The Three Musketeers}'' - Ba chàng lính ngự lâm và ``\textit{Count of Monte Cristo}'' - Bá tước Monte Cristo - Alexandre Dumas, đã sử dụng 1 hệ thống mã hóa màu sắc.

Có thể hiểu 1 cách đơn giản là trong mắt Alexandre mọi sự việc đều được ông quy về 1 màu sắc nào đó.

Các chuyên gia IT thường quy các điểm ảnh vi tính về hình ảnh thực tế: con chó, chiếc ô tô, cái cây,$\ldots$ thì ngược lại, nhà văn của chúng ta lại suy luận những sự vật thực tế về 1 màu sắc cụ thể. 

Ông cũng là người có nguyên tắc trong việc lựa chọn màu sắc cho tác phẩm của mình.

Quá thú vị đúng không?

Trong nhiều thập kỷ, thiên tài ấy đã sử dụng những màu sắc khác nhau cho những thể loại khác nhau của mình.

Màu xanh là màu của tiểu thuyết viễn tưởng.

Màu hồng dành cho những bài luận văn hay tác phẩm khoa học, còn màu vàng là để cho thơ.

Vậy tại sao lại không thử cách mã hóa này cho tác phẩm của bạn?

Hãy mạnh dạn thử qua mọi thứ trong cuộc sống này nhé!

\section{Tư thế dốc ngược}
Ấy là 1 phương pháp giúp chữa chứng ``đơ'' khi sáng tác -  ít nhất là tác giả nổi tiếng Dan Brown tin vào điều đó.

Chính ông đã thừa nhận rằng nó giúp ông thư giãn và tập trung hơn.

Treo ngược càng lâu, tác dụng càng lớn.
 
\section{Lặng nhìn 1 bức tường trống không}
Francine Prose, tác giả của cuốn tiểu thuyết Blue Angel tin rằng 1 bức tường trống là 1 phép ẩn dụ phù hợp cho tất cả những tác phẩm nghệ thuật.

Trong thời gian làm việc, Francine Prose đã đẩy hết những chiếc bàn ra phía cửa sổ, để trước mặt là 1 bức tường gạch.

Sự ``đơn điệu''  này giúp chúng ta khắc phục tình trạng mất tập trung và nhờ đó có thể làm việc hiệu quả trong nhiều giờ liền.

\section{Tự đối thoại}
Đã từng giành được nhiều giải thưởng, nhà biên kịch ``\textit{Mạng xã hội}'' Aaron Sorkin thừa nhận từng bị gãy cả mũi trong quá trình làm việc.

Thật bất ngờ, chuyện đó thực sự đã xảy ra như thế nào?

Ông ấy thích các cuộc đối thoại của mình trước gương.

Có 1 lần vì quá nhập tâm mà ông đã tự đập đầu mình vào gương.

Kịch tính hóa là tốt, nhưng đừng quên sự an toàn.

\section{Lột bỏ bớt quần áo hoặc không mặc gì cả khi viết}
Bạn đang phải đối mặt với những deadline dày đặc, gặp nhiều bế tắc trong sáng tác.

Những khó khăn ấy chắc chắn sẽ bị đánh bại nếu bạn chú ý đến 1 phương pháp gây tò mò của nhà văn Victor Hugo.

Ông chỉ viết khi không mặc quần áo.

Có 1 khoảng thời gian Victor Hugo ngập ngụa trong lịch trình làm việc dày đặc để hoàn thiện cuốn tiểu thuyết kinh điển ``\textit{Nhà thờ Đức Bà Paris}'', ông đã yêu cầu người hầu của mình giấu hết quần áo đi.

Điều này khiến ông không thể ra khỏi nhà.

Thậm chí là vào những ngày lạnh lẽo, Hugo cũng chỉ cho phép mình quấn 1 chiếc khăn trong lúc sáng tác.

1 hành động có chút điên rồ, quái dị.

\textsf{Nhà văn Victor Hugo.}

\section{Sự kích thích bằng cà-phê}
Tiểu thuyết gia người Pháp Honoré de Balzac đã nuôi dưỡng nguồn cảm hứng của mình bằng khoảng 50 tách cà-phê mỗi ngày.

Đây là lượng cà-phê đã truyền cảm hứng cho ông ở mức phù hợp.

Theo 1 số nghiên cứu, Balzac hầu như không ngủ trong khi viết cuốn The Human Comedy. Ngoài ra còn có 1 người cũng yêu thích cà-phê, đó là Voltaire.

Ông ấy cần tới 40 cốc mỗi ngày.\hfill$\square$

\begin{flushright}
    Nghiêm Anh | \url{Animedia.ru}
\end{flushright}

%------------------------------------------------------------------------------%

\chapter{\href{http://tramdoc.vn/tin-tuc/6-loi-ich-cua-thoi-quen-viet-moi-ngay-nzG1AW.html}{6 Lợi Ích của Thói Quen Viết Mỗi Ngày}}

\textbf{Tất cả chúng ta đều có thể giãi bày những suy nghĩ của mình lên mặt giấy. Điều đó có nghĩa rằng chúng ta đều là nhà văn, ngay cả khi không biết cách xoay chuyển cốt truyện 1 cách thuần thục như Tolstoy.}

%
Thói quen viết là 1 công cụ hữu ích để thể hiện bản thân, giúp phát triển khả năng sáng tạo và tư duy.

Và để có được điều đó, bạn hoàn toàn không cần phải ép buộc mình trở thành 1 tiểu thuyết gia bị ám ảnh với việc nhốt mình trong 4 bức tường.

Đơn giản chỉ cần biến việc viết trở thành những thói quen thân thuộc và từ từ, viết sẽ thay đổi cuộc sống của bạn.

\section{Viết là liệu trình tuyệt vời cho sức khỏe tinh thần}
Đa phần các nghiên cứu cho rằng, Expressive Writing (tạm dịch Văn biểu cảm - việc viết ra những gì bạn nghĩ và cảm nhận) sẽ mang lại cảm giác hạnh phúc cho người viết.

1 ví dụ rõ ràng nhất về Expressive Writing là viết nhật ký.

Điều này cũng được nhắc tới trong việc viết blog, nó giúp cải thiện sức khỏe tượng tự như viết tay vậy.

%
Ngoài ra, việc không thể diễn đạt suy nghĩ của mình bằng văn bản sẽ cản trở việc giao tiếp với người khác, nhất là trong việc trao đổi kinh nghiệm và cảm xúc.

Không dễ để cụ thể hóa những suy nghĩ của bạn và đưa chúng vào  1 cuộc hội thoại.

Thói quen viết thường xuyên giúp đối phó với điều này.

%
Nghiên cứu của Laura King thuộc Đại học Southern Methodist cho thấy những người viết về mục tiêu, ước mơ và thành tích của họ thường hạnh phúc và khỏe mạnh hơn.

Tôi cũng nhận thấy tác dụng tương tự: những người bị căng thẳng trong công việc bắt đầu thói quen ghi chép lại trong vài ngày, sau đó cảm thấy tốt hơn và năng suất của họ tăng 29\%.

(Adam Grant, nhà văn, nhà báo, giáo sư tại Trường Kinh doanh Wharton).

%
Bên cạnh đó, thói quen viết lách giúp bạn dễ dàng truyền đạt ngay cả những ý tưởng phức tạp cho người khác.

Nó giúp loại bỏ lời biện hộ ``\textit{Ở trong đầu có vẻ tốt hơn}''.

Dĩ nhiên là, khi viết bạn phải trình bày rõ ràng suy nghĩ của mình.

\section{Thói quen viết giúp bạn vượt qua những giai đoạn khó khăn}
Trong 1 nghiên cứu được thực hiện giữa các kỹ sư bị sa thải gần đây, người ta thấy rằng những người thường xuyên viết và truyền đạt tâm tư của mình trên giấy sẽ nhanh chóng tìm được việc làm mới.

%
Các kỹ sư ghi lại suy nghĩ và cảm xúc của họ về việc bị sa thải ít cảm thấy tức giận và thù địch hơn đối với người chủ cũ.

Họ cũng uống ít hơn.

Kết quả là, 8 tháng sau, 52\% kỹ sư, những người thường xuyên viết, đã tìm được công việc toàn thời gian mới, so với chỉ 19\% ở nhóm được yêu cầu ``không viết''.

(Theo Adam Grant, nhà văn, nhà báo, giáo sư tại Trường Kinh doanh Wharton).

%
Những người tham gia thử nghiệm nói rằng: khi mô tả những tâm tư mà mình  không thể chia sẻ với ai, họ không phủ nhận những khó khăn, mà cố gắng chấp nhận và vượt qua chúng.

Do đó, theo thời gian, những lo lắng dần phai nhạt.

%
Việc viết về những sự kiện đau buồn giúp bạn giải phóng cảm giác chán nản.

Tuy nhiên, bạn sẽ mất ít nhất 6 tháng để trải nghiệm toàn bộ lợi ích của hoạt động này.

Đồng thời, để thoát khỏi những lo lắng tiêu cực, bạn không nên ép buộc bản thân.

Việc viết lách, ghi chép phải tự nhiên, phải mang đến sự hài lòng cho người thực hiện công việc đó.

\section{Thói quen viết giúp bạn lấy lại động lực}
Ở 1 nghiên cứu khác cho rằng, đối với những đối tượng viết ra ít nhất 1 lần 1 tuần, họ nhận ra có nhiều thứ tốt đẹp đang diễn ra trong cuộc sống và họ nhìn vào tương lai với phong thái lạc quan, có động lực nhiều hơn.

%
Nhưng có 1 ``ngoại lệ'': nếu bạn viết mỗi ngày, thì sẽ không có sự khác biệt đáng kể.

Điều này có nghĩa rằng: bất kỳ việc gì, nếu bạn làm việc đó quá thường xuyên mà chẳng có 1 mục đích thực sự, mong muốn thực sự, thì sự chán nản sẽ nhanh chóng kéo đến thôi.

\section{Khi viết, hãy cố gắng sắp xếp mọi thứ trong đầu}
Bạn đã bao giờ mở nhiều tab (cửa sổ trình duyệt web) trong trình duyệt của mình cùng 1 lúc chưa?

Thật khó để không bị nhầm lẫn và không bị chúng làm phân tâm.

Ở trong đầu cũng vậy, cố gắng suy nghĩ nhiều ý tưởng, hành động, kế hoạch cùng 1 lúc cũng chẳng khác nào mở những tab giống nhau.

Thói quen viết sẽ hình thành suy nghĩ của bạn, bạn chuyển chúng từ não ra giấy và giải phóng tâm trí mình.

\textsf{Thói quen viết sẽ hình thành suy nghĩ của bạn.}

\section{Viết giúp ích cho trí nhớ}
Thông tin sẽ dễ nhớ hơn khi bạn hiểu về tầm quan trọng của chúng và diễn đạt chúng bằng ngôn từ của mình.

Có được 1 bài viết thú vị đòi hỏi bạn phải có nguyên tắc và sự tự chủ trong tổ chức: cần phải thường xuyên tập trung, tìm kiếm các nguồn thông tin mới, cảm hứng và kiến thức mới.

%
Khi tìm kiếm những ý tưởng mới, bạn sẽ phát triển được tư duy, khả năng phân tích và nghiên cứu của mình, học cách đi sâu và tìm ra những chủ đề mà bạn quan tâm.

Bằng cách dành thời gian để viết, bạn học được cách giải quyết vấn đề hiệu quả hơn.

%
Trong 1 khoảng thời gian, nếu viết cùng 1 chủ đề, bạn sẽ nhanh chóng chuyển từ những ý tưởng đại trà sang những ý tưởng mới mẻ, và sau đó bạn có thể tạo ra gì đó độc đáo.

Vì vậy, nhiều nhà văn bắt đầu với 1 đoạn văn, sau đó chuyển thành 1 bài tiểu luận, sau đó là 1 bài luận rồi đến 1 loạt các bài báo, và các bài báo trở thành 1 cuốn sách.

\section{Thói quen viết giúp bạn chấp nhận những lời chỉ trích}
Trong thế giới hiện đại, mọi người đều muốn làm cho mình được biết đến bằng cách này hay cách khác.

Mỗi người có thể xuất bản tác phẩm của mình và chia sẻ nó với những người khác.

%
Hãy nghĩ mà xem, thật tuyệt vời khi bạn có thể ảnh hưởng đến người khác bằng ngôn từ của mình.

Khi ai đó viết cho bạn 1 lá thư cảm ơn về điều mà bạn đã chia sẻ, bạn có thể sẽ rất ngạc nhiên đấy.

%
Và khi đối mặt với những lời chỉ trích, các nhà văn sẽ trở nên kiên cường hơn.

Những lời nhận xét, ngay cả khi chúng phi lý thì đó cũng là 1 cách tôi luyện tuyệt vời.\hfill$\square$

\begin{flushright}
    Nghiêm Anh | Theo \url{https://animedia-company.cz/writing-regularly-6-benefits/}
\end{flushright}

%------------------------------------------------------------------------------%

\chapter{\href{http://tramdoc.vn/tin-tuc/haruki-murakami-khi-viet-toi-cham-toi-chon-bi-mat-va-ki-la-trong-ban-than-minh-nZNYLW.html}{Haruki Murakami: ``\textit{Khi viết, tôi chạm tới chốn bí mật \& kỳ lạ trong bản thân mình}''}}

\textbf{Trong bài phỏng vấn ngắn, Haruki Murakami sẽ nói về cuốn sách mới - \textit{Killing Commendatore} và chia sẻ về quá trình sáng tác của ông: sự nghiêm khắc tuân thủ lịch trình hàng ngày giúp ông khai phóng trí tưởng tượng của mình thế nào và tình yêu với việc giặt ủi có liên quan đến việc viết sách của ông ra sao.}

%
Cuốn tiểu thuyết mới của nhà văn Nhật Bản Haruki Murakami - \textit{Killing Commendatore} (ban đầu) kể về 1 chiếc chuông tự rung; 1 ý niệm trừu tượng đánh cắp thân xác của chàng trai trong 1 bức vẽ; chuyến du hành kì lạ và thường xuyên tới địa ngục của 1 vài Ẩn Dụ Kép đáng sợ.

Đến 1 độ, chính tác giả cũng phải nói rằng, ``\textit{có nhiều thứ không có nghĩa gì cả}''.

%
Nhưng đây là Murakami, người viết nên những tác phẩm chơi đùa trên lằn ranh giữa thực và hư, giữa cõi trần và cõi mộng, giữa cuộc sống đời thường và những sự bất thường đặc biệt.

Rất khó để diễn tả \textit{Killing Commendatore}.

Cuốn sách quá bao quát và phức tạp, tuy thế nó cũng chứa đựng những yếu tố ta đã quen qua bao tác phẩm của Murakami: sự kì bí của tình yêu, sức nặng của lịch sử, tính siêu việt của nghệ thuật, sự đào sâu tìm tòi về những điều khó hiểu nằm ngoài khả năng lý giải của con người.

\textsf{Cuốn sách mới của Haruki Murakami: Killing Commendatore.}

Các tác phẩm của Murakami đã được dịch ra hơn 50 thứ tiếng.

Không chỉ tiểu thuyết, ông còn viết nhiều truyệt ngắn, nonfiction và dịch sách tiếng Anh ra tiếng Nhật.

Tuần trước, tôi đã có 1 cuộc phỏng vấn với Murakami sau khi ông dành 1 tiếng đồng hồ chạy bộ quanh Công viên Trung tâm.

Nhấp 1 ngụm Starbucks, Murakami bắt đầu nói về những bí ẩn của quá trình sáng tạo, tình yêu của ông với việc giặt ủi và sự nghiêm khắc tuân thủ lịch trình sáng tác hàng ngày giúp ông giải phóng trí tưởng tượng kì lạ của mình ra sao.

Dưới đây là tóm tắt cuộc trò chuyện của tôi và vị tác giả nổi tiếng này.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Ông lấy ý tưởng cho cuốn \textit{Killing Commendatore} từ đâu?}
    
    \begin{quotation}
        ``\textit{Tôi cũng không biết}.
        
        \textit{Có thể tôi lấy ý tưởng từ đâu đó thẳm sâu trong tâm trí}.
        
        \textit{1 ngày nọ đột nhiên tôi muốn viết 1 hoặc 2 đoạn đầu tiên}.
        
        \textit{Khi ấy tôi cũng không biết câu chuyện sẽ dẫn đến đâu, thế là tôi cất nó vào trong ngăn kéo bàn làm việc và tất cả những gì tôi làm tiếp theo là chờ đợi}.''
    \end{quotation}
    
    \item \textbf{Vậy phần còn lại của cuốn sách thì sao?}
    
    \begin{quotation}
        ``\textit{Đến 1 ngày tôi nghĩ rằng mình có thể tiếp tục viết, thế là tôi bắt đầu viết và cứ thế tiếp tục thôi}.
        
        \textit{Ta cứ đợi đúng lúc, không có gì phải vội vã cả}.
        
        \textit{Phải tự tin rằng ta sẽ nảy ra các ý tưởng, và tôi có sự tự tin đó vì tôi đã cầm bút 40 năm nay rồi, tôi biết mình đang làm gì}.''
    \end{quotation}
    
    \item \textbf{Đối với ông quá trình sáng tác có khó khăn không?}
    \begin{quotation}
        ``\textit{Khi tôi không sáng tác thì tôi dịch sách}.
        
        \textit{Dịch sách là 1 công việc ưa thích trong khi tôi chờ đợi ý tưởng tìm đến với mình: nó cho tôi cảm giác rằng tôi đang viết, dù không phải là đang viết cuốn tiểu thuyết của mình}.
        
        \textit{Cùng với đó, tôi chạy bộ, nghe nhạc và làm việc nhà như ủi quần áo}.
        
        \textit{Tôi yêu việc ủi đồ}.
        
        \textit{Khi ủi đồ, tâm trí tôi thư thái và thoải mái}.''
    \end{quotation}
    
    \item \textbf{Ông có đọc các đánh giá về sách của mình không?}
    
    \begin{quotation}
        ``\textit{Tôi không đọc các đánh giá}.
        
        \textit{Nhiều nhà văn nói điều này và họ đang nói dối, nhưng tôi thì không}.
        
        \textit{Vợ tôi thì lại đọc tất cả đánh giá, cô ấy đọc to tất cả những đánh giá tệ cho tôi nghe}.
        
        \textit{Cô ấy nói tôi phải chấp nhận những đánh giá không tốt, còn đánh giá tốt thì nên quên đi}.
        
        %
        \textit{Tôi là 1 người thực tế, nhưng mỗi khi viết, tôi lại đi tới chốn bí mật và kì lạ trong bản thân mình}.
        
        \textit{Khi viết, tôi đang khám phá chính bản thân, khám phá thế giới bên trong mình}.
        
        \textit{Nếu bạn nhắm mắt lại và chìm vào bản thân, bạn sẽ thấy 1 thế giới khác}.
        
        \textit{Nó giống như là khám phá 1 vũ trụ - vũ trụ bên trong bản thân}.
        
        \textit{Bạn sẽ đi tới những chốn khác nhau}.
        
        \textit{Những chốn ấy có thể nguy hiểm, có thể đáng sợ, quan trọng là bạn phải biết đường quay về}.''
    \end{quotation}    
    
    \item \textbf{Có vẻ như ông thấy khó khăn khi nói về những ý nghĩa ẩn sâu trong tác phẩm của mình?}
    
    \begin{quotation}
        ``\textit{Mọi người luôn hỏi tôi về những chi tiết trong sách: ``\emph{Cái này nghĩa là gì? Cái kia nghĩa là sao?}}''
        
        \textit{Tôi không thể giải thích điều gì cả}.
        
        \textit{Tôi nói về bản thân, tôi nói về thế giới 1 cách ẩn dụ}.
        
        \textit{Bạn không thể giải thích hay phân tích các ẩn dụ được - bạn chỉ cần chấp nhận nó thôi}.
        
        \textit{1 cuốn sách cũng thế - tự nó cũng là 1 ẩn dụ}.''
    \end{quotation}
    
    \item \textbf{Ông nói rằng \textit{Killing Commendatore} là cuốn sách ông viết để tỏ lòng kính trọng tới \textit{The Great Gatsby} - cuốn sách mà ông đã dịch ra tiếng Nhật 10 năm trước. Có thể hiểu \textit{The Great Gatsby} là 1 bi kịch về giới hạn của giấc mơ Mỹ. Điều này có liên quan gì đến cuốn sách mới của ông không?}
    
    \begin{quotation}
        ``\textit{The Great Gatsby là cuốn sách yêu thích của tôi}.
        
        \textit{Tôi đọc nó khi tôi 17 hay 18 tuổi, vừa mới ra trường}.
        
        \textit{Khi ấy tôi bị ấn tượng vì đó là 1 cuốn sách về giấc mơ và cách người ta hành xử khi giấc mơ tan vỡ}.
        
        \textit{Đó là 1 chủ đề quan trọng đối với tôi}.
        
        \textit{Tôi không nghĩ nó nhất thiết phải là giấc mơ Mỹ, thay vào đó, nó là giấc mơ của 1 chàng trai, 1 giấc mơ nói chung}.''
    \end{quotation}
    
    \item \textbf{Ông thường mơ về điều gì?}
    
    \begin{quotation}
        ``\textit{Tôi không mơ thường xuyên lắm, 1 tháng tôi chỉ mơ 1 hoặc 2 lần}.
        
        \textit{Hoặc cũng có thể tôi mơ nhiều hơn thế nhưng tôi không còn nhớ nữa}.
        
        \textit{Dù gì thì tôi cũng không cần mơ, vì tôi có thể viết}.''\hfill$\square$
    \end{quotation}    
\end{itemize}

\begin{flushright}
    Theo \href{https://www.independent.co.uk/arts-entertainment/books/features/haruki-murakami-interview-killing-commendatore-novel-new-a8578696.html}{Independent.co.uk}
    
    Lan Anh (biên dịch)
\end{flushright}

%------------------------------------------------------------------------------%

\chapter{\href{http://tramdoc.vn/tin-tuc/20-loi-khuyen-danh-cho-nhung-nha-van-tre-cua-william-faulkner-nZDe5W.html}{20 Lời Khuyên Dành cho Những Nhà Văn Trẻ của William Faulkner}}

\textbf{William Faulkner là 1 trong những nhà văn xuất sắc nhất của nước Mỹ. Ông là nhà văn sở hữu những cuốn sách như: tiểu thuyết ``\textit{Khu bảo tồn}'' (1931), ``\textit{Âm thanh và cuồng nộ}'' (1929) được nhiều bạn đọc yêu mến.}

%
William Faulkner là 1 trong những nhà văn xuất sắc nhất của nước Mỹ.

Tư duy độc đáo và sự nhạy bén tuyệt vời đã mang về cho ông giải thưởng Nobel ở tuổi 52, chưa kể tới 2 giải thưởng Pulitzer, 2 giải Sách quốc gia (National Book Awards) và giúp ông trở thành tác giả được độc giả yêu mến.

Ông là nhà văn sở hữu những cuốn sách như: tiểu thuyết ``\textit{Khu bảo tồn}'' (1931), ``\textit{Âm thanh và cuồng nộ}'' (1929) - cuốn tiểu thuyết mang về cho Faulkner giải Nobel Văn học,$\ldots$

Chúng có thể được nhiều thế hệ đọc đi đọc lại, và người đọc chẳng thể hiểu được là tác giả đã xoay vần thế nào để tạo ra 1 tác phẩm như thế, cứ như thể có phép màu ở đây vậy.

Ở William có rất nhiều điều đáng để học hỏi.

Mặc dù không đặc biệt thích phỏng vấn, nhưng trong 1 vài dịp, ông vẫn có thể dành thời gian chia sẻ những kiến thức của mình.

Bên cạnh đó, William cũng tham gia giảng dạy văn học tại trường Đại học bang Virginia vào những năm 1957-1958, và 1 số cuộc trò chuyện của ông với sinh viên sau đó đã được ghi lại.

Dưới đây là 20 lời khuyên hữu ích từ ông dành cho những nhà văn trẻ.

\section{``Trở thành nhà văn'' nghĩa là gì?}
Đừng cố trở thành 1 ``nhà văn'', hãy cứ viết thôi.

Lối suy nghĩ ``\textit{mình phải là 1 nhà văn}'' chính là con đường dẫn tới sự trì trệ.

Quá trình viết lách sẽ tạo nên sự hồi sinh, thăng tiến và có khi là cả sự sống.

Một khi dừng lại, bạn sẽ bị bỏ xa.

Chẳng bao giờ là quá sớm để bắt đầu viết cả - tất cả những gì bạn cần làm là hãy đọc.

(Từ 1 cuộc phỏng vấn cho tạp chí Princeton, 1958)

\section{Tâm thế của 1 nhà văn khi viết}
Hãy cứ là kẻ nghiệp dư thôi.

Đừng bao giờ viết vì tiền mà chỉ nên viết vì đam mê và niềm vui.

Viết dĩ nhiên sẽ mang đến niềm vui và cũng cần được khích lệ.

Có thể không phải ở quá trình, nhưng khi sản phẩm đã hoàn thành, bạn sẽ bùng lên nhiệt huyết, cùng 1 cơn khát được sáng tạo thêm nữa.

Không nhất thiết phải cảm thấy tự hào, nhưng không có nghĩa là bạn phải lặng lẽ 1 mình, phải giữ bí mật rằng bạn đã tạo ra 1 tác phẩm như thế.

Bạn cần phải biết rằng mình đã làm tất cả những gì có thể.

Còn lần sau, hãy làm nó tốt hơn nữa.

(Từ 1 cuộc phỏng vấn cho tạp chí Princeton, 1958).

\section{Có thứ nào gọi là kỹ thuật viết hay không?}
Nếu muốn học kỹ thuật viết, hãy đi vào phòng phẫu thuật hoặc làm thợ xây xếp gạch chẳng hạn.

Chẳng có 1 khuôn mẫu nào có thể giúp bạn viết gì đó, và cũng chẳng có con đường nào là dễ dàng cả.

Một nhà văn trẻ sẽ là 1 kẻ ngốc nếu cứ cố gắng chạy theo 1 khuôn mẫu.

Hãy học hỏi từ những sai lầm của mình, mọi người đều nhờ cách này mà thành công cả.

Một nhà văn giỏi phải biết rằng, chẳng ai có thể cho anh ta 1 lời khuyên xác đáng.

Anh ta yêu bản thân mình hơn hết.

\textbf{Bản thân thích nhà văn nào không quan trọng, mà quan trọng là anh ta luôn muốn vượt qua chính bản thân mình}.

(Từ 1 cuộc phỏng vấn trên tạp chí Paris Review, 1956)

\textsf{Chẳng có 1 khuôn mẫu nào có thể giúp bạn viết gì đó, và cũng chẳng có con đường nào là dễ dàng cả.}

\section{Cách tốt nhất để bắt đầu 1 cuốn tiểu thuyết}
Trước tiên, hãy nghĩ ra 1 nhân vật.

Ngay sau khi bạn nghĩ ra nhân vật đó, mọi thứ sẽ trở nên chân thực, có hồn, và chính nhân vật sẽ tự bắt tay vào công việc.

Tất cả những gì bạn phải làm là theo kịp nhân vật ấy và tường thuật lại những gì anh ta làm, anh ta nói.

Nhưng bạn phải thật hiểu nhân vật của mình.

Bạn phải tin vào anh ta.

Quan trọng hơn là bạn phải cảm thấy rằng, nhân vật mà mình nghĩ ra thực sự tồn tại, sau đó, tất nhiên là bạn cần phải chọn lọc những sự kiện diễn ra sao cho chúng phù hợp với nhân vật ấy.

Từ đây, quá trình viết tiểu thuyết sẽ trở nên trôi chảy hơn.

Hầu hết, các cốt truyện được nghĩ ra trước cả khi bạn đặt bút lên giấy.

%
Nhưng nhân vật của bạn phải chân thật và phải phù hợp với trải nghiệm của chính bạn.

Trải nghiệm là những gì bạn đã từng nói, từng đọc, đã từng tưởng tượng và từng nghe, tất cả những gì được cho là phù hợp để đánh giá nhân vật của mình.

Và ngay khi anh ta xuất hiện, trở nên chân thực, ngay khi anh ta trở nên quan trọng với bạn thì bạn sẽ chẳng còn gặp phải 1 vấn đề nào trong việc viết tiểu thuyết nữa.

(Trích từ tiêu điểm ``Hỏi và đáp'' với sinh viên đại học Virginia, 1958)

\section{Điều gì làm nên 1 nhà văn bậc thầy}
99\% tài năng $\ldots$ 99\% kỷ luật $\ldots$ 99\% lao động.

Một tiểu thuyết gia giỏi chẳng bao giờ thấy hài lòng với tác phẩm của mình.

``Nàng ấy'' có vẻ như chẳng bao giờ hoàn hảo trong mắt anh ta cả.

Hãy luôn mơ ước và phấn đấu nhiều hơn những gì bạn nghĩ mình có thể.

Đừng cố gắng vượt qua những người cùng thời hoặc những người đi trước.

Hãy cố gắng vượt lên chính mình.

\textbf{Người sáng tạo là người bị con quỷ trong mình điều khiển.}

\textbf{Anh ta chẳng biết vì sao chúng chọn mình và cũng chẳng có thời gian nghĩ về điều ấy.}

Anh ta chẳng biết xấu hổ, có thể ăn cắp, vay mượn, xin xỏ của mọi người chỉ để hoàn thành tác phẩm của mình.

Anh ta chỉ quan tâm đến nghệ thuật của riêng mình.

Một nhà văn tốt là 1 người vô lương tâm.

Ở anh ta có 1 giấc mơ.

Giấc mơ đó đàn áp anh ta và anh ta cố gắng để thoát khỏi ``nàng ấy''.

Nhà văn ấy sẽ chẳng biết yên bình là gì cho tới khi anh ta giải quyết được điều đó.

\textbf{Tất cả đều bị gác qua 1 bên: danh dự, niềm tự hào, sự chính trực, lòng tin, hạnh phúc, mọi thứ, mục đích duy nhất chỉ để viết 1 cuốn sách.}

Và nếu 1 nhà văn phải cướp bóc từ mẹ của mình, anh ta chắc cũng chẳng ngần ngại.

Bài thơ ``\textit{Ode on a Grecian Urn}'' của John Keats còn tốn kém hơn cả vài người phụ nữ.

(Từ 1 cuộc phỏng vấn cho tạp chí Paris Review, năm 1956)

\section{Đừng viết đến mức kiệt sức}
Có 1 quy tắc duy nhất mà tôi luôn tuân theo, là ngắt quãng ở đỉnh điểm của các sự kiện.

Đừng viết đến mức kiệt sức.

Hãy luôn dừng lại khi quá trình đang diễn ra trôi chảy, vậy thì khi bắt đầu lại sẽ dễ dàng hơn.

Nếu tự vắt kiệt sức mình, bạn sẽ thấy mình đang ở trong 1 vùng chết, và sẽ rất khó để thoát ra khỏi nó.

Giống như 1 câu nói nổi tiếng - ``\textit{Hãy rời đi khi đang ở trên đỉnh vinh quang}.'' (Trích mục ``Hỏi và đáp'' với sinh viên Đại học Virginia, 1958)

\textsf{Đừng viết đến mức kiệt sức.}

\section{Đừng lạm dụng phương ngữ}
Tôi nghĩ rằng nên tránh dùng biệt ngữ nhất có thể vì nó chỉ gây hiểu lầm cho độc giả, những người chưa quen với điều đó mà thôi.

Không cần bắt nhân vật phải nói tiếng địa phương của họ mọi lúc.

Chỉ cần nhắc đến nó 1 vài lần là đủ, đồng thời đơn giản và đừng quá phô trương.

(Từ 1 cuộc phỏng vấn cho tạp chí ``\textit{Good Word}'', 1958)

\section{Nhà văn nên xây dựng hình tượng nhân vật như thế nào?}
Sự thật thuần khiết đơn giản là xuất phát từ trái tim.

Đừng cố gắng để lộ tất cả ý tưởng của bạn cho người đọc.

Hãy cố gắng mô tả nhân vật theo cách mà bạn thấy.

Vay mượn 1 số đặc điểm từ người này, 1 vài đặc điểm từ người khác, và bạn sẽ có 1 nhân vật khác - 1 nhân vật mà người đọc có thể nhìn và hiểu nó.

(Từ 1 cuộc phỏng vấn cho tạp chí Princeton, 1958)

\section{Độ tuổi lý tưởng để bắt đầu viết}
Đối với văn xuôi, độ tuổi tốt nhất là từ 35 đến 45.

Ngọn lửa trong bạn vẫn cháy và hơn hết là bạn đã có đủ nhận thức về cuộc sống.

Văn xuôi không cần vội vã.

Còn với thơ, độ tuổi đẹp nhất là từ 17 đến 26 tuổi.

Sự nhiệt huyết trong bạn dường như góp dồn lại vào 1 chiếc tên lửa và chực chờ phóng lên cao.

(Từ 1 cuộc phỏng vấn cho tạp chí Western Review, năm 1947)

\section{Phong cách viết của 1 nhà văn}
Tôi không tạo ra phong cách của riêng mình.

Tôi nghĩ phong cách chỉ là công cụ để sáng tạo.

Còn 1 nhà văn nếu dành quá nhiều thời gian để sáng tạo ra phong cách hoặc đi theo phong cách của riêng mình, thì đơn giản là vì anh ta chẳng có gì để nói.

Anh ta biết điều đó và sợ hãi sự tương đồng.

Vì vậy, anh ta chẳng sáng tạo ra gì ngoài phong cách - 1 thứ bảo vật quá quý giá.

Thế nên anh ta biến thành Walter Pater, đẹp đẽ mà rỗng tuếch.

Do đó, phong cách chỉ là 1 công cụ mà thôi.

Tôi tin rằng chính câu chuyện bạn tạo ra sẽ làm nên phong cách, 1 phong cách thật hay vào hôm nay và 1 phong cách thật xuất sắc vào ngày hôm sau.

Giống như 1 người thợ mộc giỏi, 1 nhà văn nên lựa chọn và sử dụng 1 phong cách viết, và tôi nghĩ phong cách cũng chỉ là thứ yếu mà thôi.

(Trích mục "Hỏi và đáp" với sinh viên Đại học Virginia, 1958)

\section{Viết dựa trên góc nhìn thực tế}

Bi kịch thời hiện đại mà ta gặp phải là nỗi sợ hãi tràn lan, ăn sâu tới mức thậm chí chúng ta học cách chịu đựng chúng.

Những vấn đề về tâm hồn chẳng còn được quan tâm đến nữa.

Hơn hết, câu hỏi: ``\textit{Khi nào tôi mới trở nên nổi tiếng?}'' dày vò chúng ta.

Vì thế, các nhà văn trẻ quên đi những vấn đề liên quan tới cảm xúc, những đối nghịch trong chính con người mình - thứ tạo nên 1 tác phẩm hay.

Bởi vì điều gì cần phải chịu đựng và đòi hỏi sự chăm chỉ mới đáng để viết.

%
Họ phải hiểu điều đó.

Họ phải học được rằng sợ hãi là khởi nguồn của mọi thứ.

Và, khi nhận ra điều đó, hãy mãi mãi quên gã ta đi, đừng để lại gì trong ``phân xưởng'' của mình ngoại trừ sự thật, chân lý, và những thứ cốt lõi như tình yêu, danh dự, lòng thương hại, sự tự hào, lòng thương xót và sự hy sinh.

Chừng nào chưa ngộ ra điều này, họ sẽ còn khổ sở.

Họ không viết về tình yêu, mà về dục vọng, về những thất bại không có tổn thất, về những chiến thắng không hy vọng, và tệ nhất, họ viết mà không có lòng trắc ẩn và không chút thương xót.

Sự đau khổ của họ chẳng làm ai buồn rầu, cũng không để lại sẹo.

(Từ bài phát biểu của ông tại giải Nobel, 1949)

\section{Bạn nên đặt tên tác phẩm như thế nào?}
Tôi không nghĩ rằng, 1 cái tên hay là 1 cái tên phải dài.

Tôi nghĩ mọi thứ nên được cô đọng và súc tích.

Tôi tin rằng 1 cuốn sách hay sẽ tự gọi tên mình.

Và ở trường hợp này, thì tên càng ngắn càng tốt. (Từ 1 cuộc phỏng vấn cho tạp chí ``\textit{Good Word}'', 1958)

%
Tất cả chúng ta đều đã thất bại trên con đường đến với giấc mơ về sự hoàn hảo.

Vì vậy, tôi trân trọng những nỗ lực tuyệt vời để làm điều không thể này của các nhà văn.

Có vẻ như, nếu có cơ hội viết lại các tác phẩm của mình, chắc chắn tôi sẽ viết chúng tốt hơn, và điều này là hoàn toàn bình thường đối với 1 nhà văn.

Đây là lý do tại sao 1 nhà văn tiếp tục làm việc, cố gắng 1 lần nữa và tin rằng lần này anh ta sẽ làm tốt hơn, sẽ chạm được tới sự lý tưởng.

Và đương nhiên là anh ta chẳng đạt được điều đó.

Tình trạng này là điều dĩ nhiên đối với 1 nhà văn.

Còn nếu khi 1 nhà văn nào đó thành công, khi tác phẩm của anh ta đạt tới mức độ lý tưởng thì đó cũng là thời điểm anh ta sẽ nhảy xuống từ đỉnh núi mang tên ``sự hoàn hảo'' để kết thúc sự tồn tại của bản thân.

Tôi đã thất bại trong việc viết thơ.

Dường như ai cũng bắt đầu bằng việc viết thơ nhưng sau đó thì thất bại, chuyển qua viết văn, ai ngờ văn còn khó hơn cả thơ.

Cuối cùng, 1 cây bút thất bại trong việc viết văn quyết định viết tiểu thuyết.

(Từ 1 cuộc phỏng vấn cho tạp chí Paris-Review, năm 1956)

\section{Khi cảm hứng đến, đừng trì hoãn việc viết}
Bạn sẽ luôn tìm thấy thời gian để viết cuốn sách của mình.

Bất cứ ai phủ định điều này thì chắc chắn họ đang lừa dối chính bản thân.

Trong trường hợp này thì việc viết hoàn toàn phụ thuộc vào cảm hứng.

Đừng chờ đợi.

Khi cảm hứng đến với bạn, hãy viết.

Đừng để đến sau này, đừng đợi tới khi bạn có thêm nhiều thời gian rồi sau đó cố gắng nhớ lại dòng suy nghĩ của mình và thêm vào đó những câu chữ tinh tế.

Bạn sẽ chẳng bao giờ bắt gặp cùng 1 tâm trạng, bạn cũng sẽ không bao giờ nhìn thấy mọi thứ đẹp đẽ như khi chúng lần đầu xuất hiện.

(Từ 1 cuộc phỏng vấn cho tạp chí Western Review, năm 1947)

\section{Một nhà văn cần gì?}
Tất cả những gì 1 nhà văn cần là sự thanh thản, yên tĩnh và niềm vui.

Nếu không gian không phù hợp, tất cả những gì anh ta phải đối mặt là áp lực, tức giận và thất vọng.

Từ kinh nghiệm của bản thân, những gì tôi cần để lấy cảm hứng là giấy, thuốc lá, thức ăn và 1 chút rượu whisky.

Một nhà văn chẳng cần đến tự do kinh tế.

Anh ta chỉ cần 1 cây bút chì và giấy mà thôi.

Tôi chưa từng nghe tới việc 1 kiệt tác được viết bởi 1 nguồn tài trợ lớn.

Một nhà văn không yêu cầu tài trợ cho quá trình sáng tác của mình.

Anh ta còn bận sáng tác.

Trừ khi anh ta là 1 nhà văn hạng nhất, không thì anh cũng chỉ đơn giản đang tự lừa dối mình bằng ý niệm rằng: anh ta không có thời gian và tiền bạc mà thôi [$\ldots$]

Không gì có thể phá hủy 1 nhà văn giỏi.

Điều duy nhất có thể khiến anh ta từ bỏ là cái chết của chính mình.

(Từ 1 cuộc phỏng vấn cho tạp chí Paris-Review, năm 1956)

\textsf{Tất cả những gì 1 nhà văn cần là sự thanh thản, yên tĩnh và niềm vui.}

\section{Khi viết về những thứ bạn chưa từng trải nghiệm}
Không có giới hạn cho những gì bạn có thể viết.

Một nhà văn có thể nói về mọi thứ theo quan điểm mà anh ta có.

Nói cách khác, anh ta có thể viết về những thứ nằm ngoài trải nghiệm và sự quan sát của mình.

Đừng cố giới hạn những khát vọng của anh ta.

Mục tiêu càng khó càng tốt.

Và nếu anh ta có thất bại, thì hãy coi đó là 1 thất bại lớn, không phải tầm thường.

(Trích mục "Hỏi và đáp" với sinh viên Đại học Virginia, 1958)

\section{Sửa chữa có cần thiết sau khi hoàn thành 1 tác phẩm?}
Khi nguồn cảm hứng xuất hiện, hãy viết ra tất cả những gì bạn nghĩ đến.

Khi đọc lại những gì đã viết, hãy sử dụng những thứ bạn cảm thấy hay ho.

(Từ 1 cuộc phỏng vấn cho tạp chí Western Review, năm 1947)

%
Chẳng có câu chuyện nào được kể trong 1 câu, hoặc 1 đoạn văn, chúng đều không có giá trị.

Việc sửa chữa, thay thế với tôi là không khả thi.

Tôi là 1 kẻ lười biếng.

Tôi không thích làm việc, và tôi cố gắng chỉnh sửa mọi thứ trong đầu ngay lập tức, suy nghĩ về nó trước khi thực hiện công việc khó khăn và đáng ghét này trên giấy.

Tôi nghĩ sửa đổi, bổ sung thường là giai đoạn thứ 2 của việc viết 1 cuốn sách,\textbf{ bởi vì cuối cùng, khi cuốn tiểu thuyết được viết ra, nó vẫn không phải là thứ bạn mong muốn}.

Bởi thế bạn cố sửa chữa, rà soát, biên tập lại 1 cái gì đó, cố gắng đưa nó tới sự hoàn hảo mà đằng nào cũng chẳng đạt được.

Bạn làm sao vậy?

Tất nhiên là chẳng có cách nào để bạn đạt được điều đó đâu.

Nói cách khác, ý của tôi là: ``\textit{Những sửa chữa của người viết là điều cần thiết đối với chính anh ta, còn những sửa đổi của người biên tập là dành cho độc giả}.''

(Trích phần ``Hỏi và đáp'' với sinh viên Đại học Virginia, 1958)

\section{3 thứ nhà văn cần có để bắt đầu 1 tác phẩm}
Một nhà văn cần 3 thứ: kinh nghiệm, óc quan sát và trí tưởng tượng

Và 2 thứ trong số đó có thể bù đắp cho việc thiếu thứ còn lại.

Trong trường hợp của tôi, 1 câu chuyện thường bắt đầu bằng 1 suy nghĩ đơn giản, 1 ký ức, hoặc 1 bức tranh tưởng tượng.

Viết 1 tác phẩm là quá trình giải thích vì sao điều này xảy ra và điều gì tiếp theo đó.

Nhà văn cố gắng tạo ra những nhân vật đáng tin nhất và những tình huống thú vị nhất theo cách cảm xúc nhất mà anh ta biết.

Âm nhạc là thứ chính biểu hiện cảm xúc, nhưng tài năng của tôi lại là ngôn từ nên những thứ mà âm nhạc thuần túy có thể dễ dàng làm được thì tôi lại lúng túng khi thể hiện chúng trên giấy.

(Từ 1 cuộc phỏng vấn cho tạp chí Paris-Review, năm 1956)

\section{Cách tôi luyện tốt nhất đối với 1 nhà văn}
Hãy đọc, đọc và đọc.

Đọc mọi thứ - từ những thứ rác rưởi, đến kinh điển, sách hay và sách dở.

Hãy xem người khác làm điều đó như thế nào.

Người thợ mộc học nghề của mình thông qua quan sát.

Hãy đọc và bạn sẽ lĩnh hội được điều này.

Và hãy viết.

Nếu tác phẩm của bạn đáng giá - bạn đã hiểu ra vấn đề, nếu không, hãy ném nó ra ngoài cửa sổ.

(Từ 1 cuộc phỏng vấn cho tạp chí Western Review, năm 1947)


\section{Hãy có thêm 1 công việc khác}
Đừng coi viết lách là công việc chính của bạn.

Hãy làm 1 công việc khác để bạn có tiền sống.

Việc bạn làm gì không quan trọng, miễn là tiền không phải là mục tiêu của bạn và miễn là cuốn sách của bạn không có hạn chót.

Bạn có thể tìm đủ thời gian để viết, bất kể công việc chính của bạn mất bao lâu.

Tôi chưa gặp 1 nhà văn giỏi nào không tìm được thời gian để viết những gì anh ta muốn.

(Từ 1 cuộc phỏng vấn cho tạp chí Princeton, 1958)\hfill$\square$

\begin{flushright}
    Nghiêm Anh | Theo \url{Animedia.ru}
\end{flushright}
%------------------------------------------------------------------------------%

\chapter{\href{http://tramdoc.vn/tin-tuc/tu-sach-cua-gabriel-garcia-marquez-24-cuon-sach-tao-nen-mot-trong-nhung-nha-van-vi-dai-nhat-cua-nhan-loai-nnOn1W.html}{Tủ Sách Của Gabriel García Márquez: 24 Cuốn Sách Tạo nên 1 trong Những Nhà Văn Vĩ Đại Nhất của Nhân Loại}}

\textbf{Cuộc sống không đơn thuần chỉ là những trải nghiệm, mà còn là những kí ức và cách ta kể lại những kí ức ấy.}

%
Cách hiệu quả nhất để hiểu được tâm trí của người khác chính là thông qua tủ sách của họ, những cuốn sách yêu thích của người đó - nền tảng để ta xây dựng cuộc sống nội tâm của ta, giá trị cốt lõi của bản thân ta.

Và ai lại có thể bỏ qua cơ hội khám phá những bộ óc lỗi lạc nhất của nhân loại chứ?

Tiếp nối tủ sách của những nhân vật như Leo Tolstoy, Susan Sontag, Alan Turing, Brian Eno, David Bowie, Stewart Brand, Carl Sagan, và Neil deGrasse Tyson, là Grabiel García Márquez (6/3/1927 - 17/4/2014).

\textsf{Grabiel García Márquez.}

%
Được lồng ghép vào cuốn \textit{Sống để Kể lại} - cuốn tự truyện kể về khởi đầu đầy táo bạo của Garcia Marquez trên con đường viết lách - là những tác phẩm đã định hình bộ óc và con đường sáng tạo của ông.

\begin{quotation}
    ``\textit{Cuộc sống không đơn thuần chỉ là những trải nghiệm, mà còn là những kí ức và cách ta kể lại những kí ức ấy}.''
\end{quotation}
García Márquez viết, và những độc giả đồng điệu biết ngay tức khắc những cuốn sách đáng nhớ là những dấu mốc của cuộc đời và những kỉ niệm quý giá.

%
Sau đây là những tác phẩm có ảnh hưởng sâu sắc nhất đối với García Márquez - từ những ngày niên thiếu của ông ở trường nội trú, khoảng thời gian mà ông kể lại: ``\textit{Ở đó tuyệt nhất là những lúc chúng tôi đọc sách cùng nghe trước giờ ngủ}.'' - và những kỉ niệm ấm áp của ông về những tác phẩm ấy.

\section{\textit{Núi Thần} của Thomas Mann}
Thành công vang dội của Núi Thần $\ldots$ cần đến giáo viên can thiệp chúng tôi mới không thức suốt đêm chờ đợi nụ hôn của Hans Castorp và Clavdia Chauchat.

Hoặc là căng thẳng tột độ khi tất cả chúng tôi ngồi dựng trên giường để không bỏ lỡ 1 từ nào trong cuộc đấu triết học giữ Naptha và bạn của anh ta Settembrini.

Buổi đọc sách hôm ấy kéo dài đến hơn 1 tiếng và kết thúc bằng 1 tràng pháo tay vang dội.

\section{\textit{Người Đàn Ông mang Mặt Nạ Sắt} của Alexandre Dumas}

\section{Ulysses của James Joyce}
Một ngày nọ Jorge Álvaro Espinosa, sinh viên luật, người đã chỉ bảo tôi đọc Kinh thánh và bắt tôi học thuộc họ tên những bạn đồng hành của Job, đặt 1 cuốn sách dày cộp đến đáng sợ trước mặt tôi và tuyên bố:

\begin{quotation}
    ``\textit{Đây là cuốn Kinh thánh còn lại}.''
\end{quotation}
Dĩ nhiên, cuốn sách ấy là Ulysses của James Joyce, nhưng tôi chỉ đọc nó bữa đực bữa cái đến khi tôi mất hết kiên nhẫn.

Quả là vội vàng.

Hàng năm sau, khi tôi đã là 1 người trưởng thành, tôi đặt ra cho chính tôi phải đọc lại nó 1 cách nghiêm túc, và bên cạnh giúp tôi khám phá cả 1 thế giới nội tâm sâu sắc trong chính mình, Ulysses cũng dạy tôi cách giải phóng ngôn từ và sắp xếp thời gian và cấu trúc trong những tác phẩm của mình.

\section{\textit{Âm Thanh và Cuồng Nộ} của William Faulkner}
Tôi nhận thức được rằng việc đọc \textit{Ulysses} vào 20 tuổi, và sau đó là \textit{Âm Thanh và Cuồng Nộ}, là những mục tiêu non nớt và quá xa vời, và tôi quyết định đọc lại chúng với con mắt bớt phần thiên vị.

Qua đó, những gì mà trước đây đối với tôi là cứng nhắc và khó hiểu trở nên đẹp đẽ và giản đơn 1 cách kì diệu.

\section{\textit{Khi Tôi Nằm Chết} của William Faulkner}

\section{\textit{Cọ Hoang} của William Faulker}

\section{\textit{Oedipus Rex} của Sophocles}
[Nhà văn] Gustavo [Ibarra Merlano] đã dạy tôi hệ thống lại những ý tưởng rời rạc, và sự phù phiếm của tâm hồn, điều mà tôi đang rất cần.

Với sự dịu dàng và 1 nhân cách thép.

[$\ldots$]

%
Ông đọc sâu biết rộng và tường tận về những học giả Công giáo đương thời, những người mà tôi chưa từng nghe tên.

Ông biết tất cả mọi thứ nên biết về thơ ca, đặc biệt là những tác phẩm kinh điển tiếng Hy Lạp và Latinh mà ông đọc bản gốc$\ldots$

Tôi thấy thật đáng ngưỡng mộ rằng bên cạnh bộ óc và nhân cách, ông có thể bơi và có 1 thân hình không kém gì 1 vận động viên Olympic.

Điều làm ông lo ngại nhất về tôi là sự chối bỏ những tác phẩm kinh điển Hy Lạp và Latinh, chúng đều có vẻ nhạt nhẽo và vô dụng đối với tôi, ngoại trừ \textit{Ô-đi-xê}, cuốn mà tôi đã đọc nhiều lần, từng đoạn một, ở trường trung học.

Và thế là trước khi chúng tôi nói lời tạm biệt, ông chọn lấy 1 cuốn sách bọc da từ thư viện và đưa nó cho tôi 1 cách trịnh trọng.

``\textit{Anh có thể trở thành 1 nhà văn giỏi},'' ông nói, ``\textit{nhưng anh sẽ chẳng thể nào trở nên kiệt xuất nếu anh không có đủ kiến thức về văn học Hy Lạp cổ đại}.''

Cuốn sách ấy là tuyển tập toàn bộ các tác phẩm của Sophocles.

Từ đó trở đi Gustavo trở thành 1 trong những người quan trọng nhất trong cuộc đời tôi, vì \textit{Oedipus Rex} là 1 tác phẩm hoàn mỹ đối với tôi ngay từ lần đọc đầu tiên.

\section{\textit{Ngôi Nhà Bảy Chái} của Nathaniel Hawthorne}
[Gustavo Ibarra] đưa tôi mượn cuốn Ngôi Nhà Bảy Chái của Nathaniel Hawthorne, và nó đã để lại dấu ấn sâu đậm đối với tôi suốt đời.

Chúng tôi cùng nhau đưa ra giả thiết về sự nghiệt ngã của những hoài niệm về hành trình lang thang của Ô-đi-xê, điều làm ta lạc lối và không bao giờ tìm được lối thoát.

Nửa thế kỉ sau tôi tìm được câu trả lời cho giả thiết ấy trong 1 bài văn tuyệt hảo của Milan Kundera.

\section{\textit{Túp lều Bác Tôm} của Harriet Beecher Stower}

\section{\textit{Moby-Dick} của Herman Melville}

\section{\textit{Những Người con và Những Người tình} của D.H. Lawrence}

\section{\textit{Nghìn Lẻ Một Đêm}}
Tôi thậm chí còn dám nghĩ rằng vào thời đó những chuyện ly kỳ mà Scheherazade kể lại thật sự xảy ra trong cuộc sống hàng ngày, và chỉ biến mất do thái độ ngạc nhiên và thực tế đến hèn nhát của những thế hệ sau.

Nói cách khác, khó có thể nói rằng ai bây giờ lại có thể tin rằng người ta có thể bay trên những tấm thảm qua những thành phố và rặng núi, hoặc rằng 1 nô lệ đến từ Cartagena de Indias có thể bị trừng phạt sống trong 1 cái chai trong vòng 200 năm, trừ khi nhà văn có thể thuyết phục độc giả tin vào câu chuyện ấy.

\section{\textit{Hóa Thân} của Franz Kaffka}
Tôi chẳng thể ngủ 1 cách yên bình như trước nữa.

[Cuốn sách] định hướng lại cuộc đời tôi ngay từ dòng đầu tiên, 1 trong những công cụ văn chương hiệu quả nhất trong nền văn học nhân loại: ``\textit{Khi Gregor Samsa tỉnh dậy vào 1 buổi sáng sau những cơn ác mộng anh ta thấy mình đã biến thành 1 con côn trùng khổng lồ}.''

[Tôi nhận ra rằng] không cần thiết phải chứng minh sự thật: điều mà nhà văn viết ra chính nó đã là sự thật, không cần bằng chứng nào ngoại trừ tài năng và sức thuyết phục của anh ta.

Như Scheherazade, nhưng không phải trong thế giới diệu kì của cô, nơi mà mọi điều đều có thể mà là 1 thế giới hoang tàn mà mọi điều đều đã mất.

Khi tôi đọc xong \textit{Lột Xác} tôi thấy 1 niềm khao khát khó cưỡng được sống trong chốn thiên đường lạ lẫm ấy.

\section{\textit{Aleph và những Truyện ngắn Khác} của Jorge Luis Borges}

\section{\textit{Tuyển tập Truyện ngắn} của Ernest Hemingway}

\section{\textit{Điểm Chọi Điểm} của Aldous Huxley}

\section{\textit{Của Chuột và Người} của John Steinbeck}

\section{\textit{Chùm Nho Uất Hận} của John Steinbeck}

\section{\textit{Con đường Thuốc lá} của Erskine Caldwell}

\section{\textit{Tuyển tập Truyện ngắn} của Katherine Mansfield}

\section{\textit{Cuộc Chuyển đổi Manhattan} của John Dos Passos}

\section{\textit{Chân Dung Jennie} của Robert Nathan}

\section{\textit{Orlando} của Virginia Woolf}

\section{\textit{Bà Dalloway} của Virginia Woolf}
Đó là lần đầu tiên tôi nghe thấy cái tên Virginia Woolf, người mà ông [Gustavo Ibarra] gọi là Bà Woolf, cũng như Ông Faulkner.

Sự ngạc nhiên của tôi làm ông phát điên.

Ông cầm lấy chồng sách yêu thích của ông và đặt chúng vào tay tôi.

%
``\textit{Đừng khách sáo},'' ông nói, ``\textit{cầm lấy hết đi, và khi anh đã đọc xong hết ta sẽ đến lấy lại chúng bất kể anh ở đâu đi chăng nữa}.''

%
Đối với tôi chúng là 1 tài sản vô giá mà tôi không dám mạo hiểm khi tôi chẳng có lấy 1 cái hố để cất chúng vào.

Cuối cùng ông phó thác cho tôi cuốn Bà Dalloway bản tiếng Tây Ban Nha, với 1 lời tiên đoán khó chịu rằng tôi sẽ thuộc cuốn đó nằm lòng.

[$\ldots$]

%
Tôi về [nhà] cảm thấy như người đã khám phá ra cả thế giới.

%
\textit{Sống để Kể lại} là 1 cuốn sách kì diệu - câu chuyện đời khiêm tốn mà ấm áp của 1 trong những nhà văn vĩ đại nhất của nhân loại.

Hãy cùng đọc nó với Bà Woolf về ta nên đọc sách như thế nào.\hfill$\square$

\begin{flushright}
    Theo \href{https://www.brainpickings.org/2015/04/06/marquez-favorite-books/?fbclid=IwAR0JImPeIOfnzQxVa-czES1VWLGVG-kyYEdAQm6O2yl0DAJvyrA6V-kO08s}{Brainpickings}
    
    Quang Anh biên dịch
\end{flushright}

%------------------------------------------------------------------------------%

\chapter{\href{http://tramdoc.vn/tin-tuc/mot-ki-nang-qua-quan-trong-nhung-khong-ai-day-ban-o-mot-minh-lam-quen-voi-su-co-don-nyV68W.html}{1 Kỹ Năng Quá Quan Trọng Nhưng Không Ai Dạy Bạn: Ở 1 Mình, Làm Quen với Sự Cô Đơn}}

\textbf{Vấn đề duy nhất ở đây là: loài người chưa bao giờ học cách ở 1 mình.}

%
Trước khi qua đời ở tuổi 39, nhà khoa học lỗi lạc Blaise Pascal đã để lại 1 khối lượng lớn những đóng góp đồ sộ trong nhiều lĩnh vực như vật lý, toán học, cơ học chất lưu, đo lường và xác suất.

%
Tuy nhiên, có 1 di sản khác mà ông để lại, không thuộc khoa học tự nhiên, còn truyền cảm hứng nhiều hơn cho hậu thế.

Pascal có 1 kho báu khác thuộc về khoa học xã hội, thậm chí, di sản này của ông còn to lớn và vĩ đại hơn tất cả những thành tựu mà ông để lại.

%
Một điều thú vị là những triết lí sâu sắc chủ yếu được ông đúc kết khi tuổi đời còn rất trẻ.

Mãi đến khi trưởng thành và tiếp xúc nhiều với tôn giáo, Pascal mới dần chuyển mình sang các lĩnh vực đậm tính triết học và thần học. 

%
Ngay trước khi qua đời, Pascal đang tập hợp những triết lí của mình thành 1 tuyển tập thần học mà sau này được gọi với cái tên ``Cuốn sách Pensées''.

Tác phẩm chủ yếu nói về các giả thiết toán học khi được áp dụng vào cuộc sống để lựa chọn cho mình 1 đức tin.

Ngoài ra, cuốn sách còn thực sự kì bí ở những suy ngẫm về ý nghĩa của sự sống, của việc sinh ra là-một-con-người.

Nó là hình thái của triết học được ra đời trước cả khi triết học thực sự trở thành 1 lĩnh vực để nghiên cứu.

%
Có quá nhiều những suy nghĩ tâm đắc trong cuốn sách đáng được ``quote'' lại, chúng khiến người ta phải thực sự giật mình ở nhiều góc độ.

Tuy vậy, 1 trong những trích dẫn nổi tiếng nhất của Pascal đã tóm lược được những trăn trở cả đời của ông, cũng như mọi vấn đề của nhân loại.

%
Theo Pascal, \textit{chúng ta sợ sống và tồn tại trong im lặng, sợ việc không là-một-cái-gì-đó-trên-đời.}

\textit{Chúng ta ghét sự nhàm chán, lặp lại và tình nguyện để cho sự xao lãng xâm chiếm.}

\textit{Chúng ta không nghĩ ra cách nào khác ngoài chạy trốn khỏi các vấn đề cảm xúc bằng cách tự an ủi thậm chí là huyễn hoặc bản thân}.

%
\textbf{Vấn đề duy nhất ở đây là: loài người chưa bao giờ học cách ở 1 mình.}

%
Xã hội càng hiện đại, lời cảnh báo của Pascal càng chính xác.

Nếu có 1 từ nào đó diễn đạt chính xác những vấn đề của thế giới trong suốt 100 năm qua thì đó ắt hẳn là ``sự kết nối''.

%
Công nghệ thông tin đã và đang xâm lấn thái quá vào việc định hướng văn hoá.

Từ điện thoại, đến radio rồi TV, mạng internet, chúng ta đã tìm ra cả ngàn cách để khiến loài người gần nhau hơn.

Tôi có thể ngồi tại văn phòng của mình ở Canada để tham dự 1 cuộc họp ở bất kì nơi nào trên thế giới chỉ qua Skype.

Tôi có thể bay đến bất kì nơi nào trên thế giới mà vẫn biết tình hình ở nhà chỉ bằng cách lướt web.

Thôi chẳng cần bàn đến lợi ích của sự kết nối, tuy nhiên, thứ nào nhiều lợi thì cũng đầy hại.

Người ta nói nhiều lắm rồi, về quyền riêng tư, về việc internet lén lút thu thập dữ liệu, tuy nhiên, còn có 1 ``thiệt hại'' to lớn khác mà không phải ai cũng biết.

\begin{quotation}
    \textit{Chúng ta đang sống trong 1 thế giới mà mọi thứ đều được kết nối, trừ bản thân mình}.
\end{quotation}
Nếu quan điểm của Pascal về việc ``con người không chịu nổi sự cô đơn'' là chính xác, vậy thì vấn đề sẽ ngày càng nghiêm trọng bởi con người thời nay có quá nhiều sự lựa chọn, họ sẽ nghĩ: ``Việc gì mình phải chịu đựng sự cô đơn?'' - khi đời người có quá nhiều cám dỗ?

%
Câu trả lời là: \textit{ở 1 mình khác với cô độc}.

Nếu bạn không chịu nổi việc ở 1 mình, bạn sẽ không bao giờ nhận thức được bản thân.

Càng như vậy, bạn càng đắm chìm vào sự xao lãng và cứ thế, bạn lâm vào cảnh nghiện ngập, phụ thuộc vào công nghệ, những thứ vốn được chế tạo để giải phóng con người.

%
Đừng nghĩ rằng mình có thể dùng những náo nhiệt của thế giới để che đậy đi những rắc rối của bản thân, đồng nghĩa với việc những rắc rối ấy tự biến mất.

%
Hầu hết con người đều nghĩ mình đã quá hiểu rõ bản thân mình, họ tưởng rằng mình hiểu rõ bản thân, biết rõ cảm xúc của mình, hiểu rõ vấn đề của mình.

Nhưng thật ra, rất ít người có khả năng làm được điều đó.

Những người thật sự làm được sẽ ngay lập tức nói với bạn rằng ta không phải lúc nào cũng hiểu được chính mình, thậm chí, mất rất nhiều thời gian mới có thể làm được.

\begin{quotation}
    \textit{Ngày nay, con người có thể sống cả đời mà không nhận thức được gì về bản thân, ngoài cái vỏ bọc mà chúng ta tự dựng nên cho mình, chúng ta mất kết nối với chính bản thân ta, đó mới thực sự là vấn đề}.
\end{quotation}
\textbf{Nếu quay lại những nguyên lý của Pascal, ta sẽ thấy: căm ghét sự cô độc, rất gần với căm ghét sự nhàm chán.}

%
Vấn đề cốt lõi là ở đây.

Chúng ta nghiện xem TV bởi có cái gì đó rất hấp dẫn trên TV.

Ta nghiện chất kích thích vì lợi ích của nó (cho cá nhân ta) vượt trội hẳn những tác hại.

\begin{quotation}
    \textit{Có lẽ vậy, chúng ta ghét sự cô đơn bởi chúng ta đã nghiện 1 trạng thái mang tên ``không chán là được''}.
\end{quotation}
Tất cả những thứ điều khiển cuộc sống của ta 1 cách tiêu cực đều bắt nguồn từ việc: ta ghét phải đối mặt với ``hư không''.

Vì thế, ta lao đầu đi tìm trò tiêu khiển, tìm việc và sau mỗi lần thất bại, tiêu chuẩn của ta lại càng ngày càng cao.

Ta lảng tránh 1 sự thật rằng nếu không đối mặt với sự chán nản, ta sẽ không bao giờ nhận thức được bản thân mình.

Và không nhận thức được bản thân mình chính là lí do ta thấy cô đơn, lo lắng, thay vì cảm thấy được kết nối với vạn vật xung quanh.

%
May thay, có 1 giải pháp cho vấn đề này.

Các duy nhất để chiến thắng nỗi sợ cô đơn đó chính là đối mặt với nó.

Hãy để sự chán nản đưa bạn đến nơi nào mà bạn vẫn kiểm soát được nó.

Lúc đó, bạn sẽ nghe thấy tiếng lòng của chính mình và từ đó học được cách kết nối những phần của bản thân hiện vẫn đang còn xao lãng.

%
Thật tuyệt vời làm sao, khi bạn vượt qua được ranh giới đó, bạn sẽ thấy rằng, cô đơn chẳng phải là vấn đề gì đó quá to tát.

Sự chán nản và nỗi cô đơn cũng có những tác động tích cực của chúng.

Khi bạn sẵn sàng đầm mình trong thanh tịnh, thế giới trở nên trù phú hơn, rõ rệt hơn.

%
Bạn sẽ học được rằng còn nhiều việc khác, thứ khác, đáng để bạn bận tâm hơn là những xô bồ của bề nổi cuộc sống.

Một căn phòng im lặng không có nghĩa là nó không có gì cho bạn khám phá.

%
Thi thoảng, việc ở-một-mình sẽ giúp bạn trải nghiệm những cảm giác không mấy dễ chịu, nhất là lúc bạn phải ``soi'' kĩ vào nội tâm của mình, những suy nghĩ, những cảm xúc, nghi ngại, hy vọng, nhưng về dài hạn, điều đó còn dễ chịu hơn nhiều so với việc lảng tránh tất cả mọi vấn đề trong cuộc sống.

%
Chịu đựng sự chán nản sẽ giúp bạn tìm thấy sự mới mẻ trong những thứ tưởng chừng chẳng có gì mới lạ; giống như 1 đứa trẻ vô tình nhìn thấy thế giới.

Điều này cũng giúp bạn giải quyết phần lớn những xung đột nội tâm của mình.

%
Thế giới càng tiến bộ, nó càng thúc đẩy chúng ta vượt qua những giới hạn của suy nghĩ.

Việc cho rằng: ``Không chịu được sự cô đơn là cốt rễ của mọi vấn đề'' có thể hơi ``nâng cao quan điểm'', nhưng chúng ta vẫn cần phải xem xét kĩ về nó.

%
Cái gì gắn kết chúng ta được thì cũng cô lập chúng ta được.

Tại sao ta cứ mải mê xao lãng với những việc không đâu để rồi càng ngày càng cảm thấy cô đơn hơn?

%
Thú vị thay, thủ phạm chính của việc ``\textbf{ghét cô đơn}'' không phải là cám dỗ cụ thể nào về vật chất.

Đó chỉ là nỗi sợ ``\textbf{hư không}'', dẫn đến việc nghiện trạng thái ``\textbf{miễn không chán là được}''.

Có thể, bản năng của chúng ta là ghét tồn tại.

%
Chừng nào còn không nhận ra ``\textbf{giá trị của sự thanh tịnh}'', chúng ta sẽ còn bỏ qua 1 sự thật rằng, chỉ khi nào ta dám đối mặt với sự chán nản, nó mới thực sự sản sinh ra những tác động tích cực.

Và để đối mặt với nó, ta cần thời gian, có thể mất vài ngày, vài tuần, chỉ đề ngồi, ngẫm, cảm nhận trong tĩnh lặng.

%
Một triết lí cổ xưa nhất trên thế giới khuyên ta duy nhất 1 điều: hãy tự nhận thức bản thân mình.

Lí do vì:

\begin{quotation}
    \textit{Không nhận thức được mình thì ta sẽ không bao giờ tìm ra cách để tương tác với thế giới}.
    
    \textit{Phải biết mình là ai đã, rồi ta mới có nền tảng để dựng nên từ đó 1 cuộc sống}.
\end{quotation}
Trớ trêu thay, 1 mình và kết nối nội tâm là kĩ năng chẳng ai dạy ta.

Nhưng đó là kĩ năng quan trọng hơn hầu hết những thứ ta được dạy.

%
``\textbf{Ở 1 mình}'' có thể không giải quyết được mọi vấn đề, nhưng nó là bước khởi đầu, để từ đó ta tìm ra cách giải quyết mọi vấn đề.\hfill$\square$

\begin{flushright}
    Bản Dịch: CÀO CÀO (Kenh14)
    
    Bài Gốc: \href{https://medium.com/personal-growth/the-most-important-skill-nobody-taught-you-9b162377ab77}{The Most Important Skill Nobody Taught You}
\end{flushright}

%------------------------------------------------------------------------------%

\chapter{\href{http://tramdoc.vn/tin-tuc/sau-bi-kip-chon-sach-ma-mot-nao-cung-phai-biet-nVoMW.html}{6 Bí Kíp Chọn Sách mà Mọt Nào Cũng Phải Biết}}

\textbf{ Sách thì nhiều mà đời thì ngắn, làm sao ta mới tìm được 1 cuốn sách đáng đọc?}

%
Trung bình mỗi người Việt Nam chỉ đọc 4 cuốn sách mỗi năm, trong đó 2, 3 cuốn là sách giáo khoa, sách ngoài chỉ chiếm 1, 2.

%
Cũng theo 1 vài thống kê, những người thành đạt có 1 điểm chung là rất coi trọng việc đọc sách hàng ngày.

Điển hình trong số đó có Bill Gates (đọc khoảng 50 cuốn/năm) và Mark Zuckerberg (2 tuần/cuốn).

%
Dưới đây là 1 vài tiêu chí giúp bạn đánh giá sách và tìm được những cuốn ``đáng đồng tiền bát gạo'':
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Giọng kể cuốn hút}: Nếu bạn cảm thấy bị giọng kể của người viết hấp dẫn ngay từ những trang đầu, cho dù đó là phần dẫn 1 cuốn tiểu thuyết hay lời mở đầu của 1 cuốn phi tiểu thuyết, nó có thể khiến bạn cười, thốt lên 1 lời cảm thán, phải suy nghĩ, thấy tò mò,$\ldots$ thì khả năng cao đó sẽ làm 1 cuốn đáng đọc với bạn.
    \item \textbf{Có định hướng rõ ràng}: Một cuốn sách phi tiểu thuyết có thể nói về 1 mảng kiến thức, 1 ý tưởng xuyên suốt hay những hướng dẫn giúp vượt qua khó khăn, nhưng tất cả các chương phải xoay quanh 1 định hướng rõ ràng và bạn có thể chắt lọc được gì ra từ đó.
    \item \textbf{Nhân vật chính hấp dẫn}: Cho dù đó có là 1 cuốn tiểu thuyết hay phi tiểu thuyết thì ít nhất nhân vật chính cũng nên là 1 người khiến bạn cảm thấy thú vị và muốn khám phá thêm.
    
    Những thứ làm nên sức hấp dẫn của nhân vật chính thường bao gồm suy nghĩ, cách thể hiện suy nghĩ, cách tương tác với người khác cũng như độ độc đáo của họ.
    \item \textbf{Nhiều thông tin hữu ích}: Những thứ bạn có thể tiếp thu và áp dụng (như tip, kỹ năng làm gì đó hay 1 cái nhìn cận cảnh về nhân vật hay nhóm người nào đó khiến bạn tò mò.
    
    Những chi tiết bạn có thể chắt lọc ra khi đọc: Từ cuốn sách này, bạn có thể tìm đọc, nghiên cứu thêm về những ý tưởng, lĩnh vực được truyền đạt trong đó.
    \item \textbf{Ham muốn đọc tiếp}: Những cuốn sách có thể khiến bạn không thể ngừng đọc cuốn sách và cảm nhận được sự hối thúc muốn lật những trang sau để biết điều gì sẽ xảy ra.
    \item \textbf{Khoảnh khắc khi đọc xong}: Cuốn sách có thể khiến người đọc thở dài, muốn viết, muốn nghĩ về gì đó hay nói lại với ai đó về nó,$\ldots$ ngay sau khi đọc xong chắc chắn không phải 1 cuốn sách tầm thường, thậm chí trong nhiều trường hợp có thể là cuốn sách thay đổi cuộc đời bạn.
\end{enumerate}
\textbf{Vậy bạn nên chọn sách từ đâu?}
\begin{enumerate}
    \item Có \textbf{một số nguồn gợi ý uy tín như Goodreads} (bạn có thể xem bạn bè đang đọc gì, đặt mục tiêu đọc bao nhiều cuốn trong năm nay hay tham khảo gợi ý sách từ những cá nhân nổi bật), danh sách Best-seller của New York Times (cập nhật hàng tuần) hay các bảng xếp hạng sách hay nhất năm có thể tìm được qua 1 lượt search Google.
    
    Tham khảo gợi ý từ bạn bè:
    \item \textbf{Bạn bè, người quen hay những người thành công, có sức ảnh hưởng lớn} đều có thể là những nguồn gợi ý sách giá trị.
    
    Bạn có thể tham khảo blog của Bill Gates, các blog sách nổi tiếng hay những cuốn sách gợi ý từ các cá nhân nổi bật khác.
    \item \textbf{Tìm sách theo tác giả}: Chắc hẳn những ai yêu sách luôn dễ dàng đọc ra vanh vách những tác giả họ yêu thích.
    
    Thường khi đã yêu thích lối viết của ai đó ở 1, 2 cuốn sách của họ, bạn sẽ thấy thích hầu hết các tác phẩm cùng người viết khác, điển hình như Dan Brown hay Malcolm Gladwell với những cuốn sách luôn khiến người đọc phải háo hức mỗi dịp tung ra.
    
    Nếu chưa tìm được những tác giả yêu thích thì bạn cũng có thể tham khảo luôn các tác giả từng đạt giải Nobel hay Pulitzer để đọc trước.
    \item \textbf{Chọn các cuốn phi tiểu thuyết theo lĩnh vực quan tâm}: Nếu bạn làm kinh doanh nhưng vẫn thích tìm hiểu tâm lý học hay khoa học đời sống thì hãy tham khảo những list sách nổi tiếng nhất về các lĩnh vực này trước tiên.
    \item \textbf{Chọn các tác phẩm kinh điển}: Lý do những cuốn này được xếp vào hàng kinh điển cũng bởi chúng chứa đựng những tư tưởng lớn lao có thể áp dụng vào cuộc sống cho đến tận ngày nay.
    
    Bạn rất có thể sẽ cảm thấy sửng sốt khi nhận ra cho dù mọi thứ có thay đổi chóng mặt qua nhiều thập kỷ, thế kỷ thì những vấn đề con người gặp phải, cách họ ứng phó với nghịch cảnh hay cách họ đối xử với nhau vẫn không hề đổi thay quá nhiều.\hfill$\square$
\end{enumerate}

\begin{flushright}
    Trạm Đọc (Read Station)
    
    Theo \href{http://cafebiz.vn/doc-sach-rat-tot-nhung-lam-sao-de-biet-do-la-mot-cuon-sach-dang-doc-20160820212051793.chn}{CafeBiz}
\end{flushright}

%------------------------------------------------------------------------------%

\chapter{\href{http://tramdoc.vn/tin-tuc/tro-lai-tu-bo-vuc-tram-cam-va-cuoc-chien-de-cuu-vot-chinh-minh-nYDm9W.html}{Trở Lại từ Bờ Vực: Trầm Cảm \& Cuộc Chiến để Cứu Vớt Chính Mình}}

\textbf{``$\ldots$ Khi bạn đến bệnh viện và được cho là có thể gây tổn thương cho bản thân, bạn sẽ được đưa vào 1 căn phòng, nơi mọi người liên tục ra vào hỏi những câu giống nhau: ``Chị có kế hoạch tự sát không?'', ``Chị bị như thế này bao lâu rồi?'', ``Hiện giờ chị có sử dụng thuốc gì không?''}

%
Vấn đề của việc kết hôn với chàng trai bạn yêu năm 18 tuổi là gần như bạn sẽ luôn nhìn nhận anh ấy như 1 cậu trai gày gò, rụt rè bạn hôn ở bên cạnh tủ đồ sau khi tan học khi bạn nghĩ không có ai nhìn.

Nhiều năm sau, khi bạn nhìn lại người chồng tự tin, sơ mi cravat là lượt chuẩn bị đi làm, bạn vẫn thấy 1 nét gì đó của chàng trai đang yêu đi tàu 2 tiếng để thăm bạn tại ký túc xá trường đại học, và nằm cạnh bạn cả đêm trên chiếc giường chật chội.

%
Trong năm đầu của cuộc hôn nhân, tôi thường ước rằng giá như mình và Matt không gặp nhau khi còn quá trẻ vậy, giá như tôi gặp được Matt khi anh ấy đã là người đàn ông hiện giờ, thay vì là cậu trai trẻ trước kia.

Ăn mặc đẹp và tốt bụng, vui tính và tự tin, anh ấy là mẫu người đàn ông mà tôi sẽ tìm kiếm nhưng lại luôn cho rằng mình không thể nào tìm thấy.

%
Thay vào đó, chúng tôi gặp khi anh ấy vẫn đổ mồ hôi tay khi chúng tôi ở gần nhau và anh ấy vẫn cần xin phép bố mẹ để sử dụng ô tô buổi tối trong tuần.

Khi chúng tôi kết hôn, tôi biết rằng anh ấy là tất cả những gì tôi mong muốn, 1 người tôi có thể dựa vào, yêu tôi và hiểu được mong muốn được độc lập của tôi.

Nhưng đồng thời tôi cũng sợ sẽ mất anh nên tôi luôn kiềm chế bản thân để không làm gì tổn thương đến anh ấy.

%
Tôi có mối quan hệ phức tạp với chứng trầm cảm từ khi bắt đầu cuộc hôn nhân của mình.

Việc học của tôi không thuận lợi, dù luôn là vì lý do chính đáng (người thân trong gia đình qua đời, cảm thấy bị cô lập bởi những người tôi yêu thương), nên đương nhiên tôi nghĩ rằng mọi việc sẽ khá hơn khi tôi tốt nghiệp và trở về nhà.

Mùa đông đầu tiên sau khi kết hôn, tôi lại thấy mình mất cân bằng, ngủ quá nhiều và khóc quá thường xuyên, cảm thấy choáng ngợp và kiệt sức dù chỉ làm những công việc đơn giản.

%
Ngày Valentine đầu tiên sau khi cưới của 2 đứa cũng là ngày mà khi trở về nhà, anh thấy tôi vẫn mặc nguyên bộ pijama, tê liệt bởi suy nghĩ của chính mình, quá sợ hãi để có thể di chuyển.

Cố hết sức để giúp, anh đưa tôi vào nhà tắm, gội đầu cho tôi khi tôi đứng yên đó, trần truồng và thổn thức, không thực sự hiểu việc gì đang diễn ra.

Chỉ tới khi tôi quyết định sẽ tự tử thì tôi mới cảm thấy - sau 1 khoảng thời gian dài - rằng tôi có gì đấy để mà trông đợi.

Matt đã bắt đầu 1 công việc mới vài tháng trước, làm việc lâu và kiếm được nhiều tiền.

Chúng tôi quyết định cho tôi đi học lại, để tôi có thể thay đổi công việc của mình, để tôi thấy hạnh phúc hơn.

Nhưng thay vào đó tôi chỉ đi lại quanh trường, cảm thấy lo lắng và ngập ngụa trong bài tập và kì vọng, trong lúc phân tích ưu khuyết điểm giữa treo cổ và cắt cổ tay.

%
Buổi sáng tôi thấy mình cần phải đến phòng cấp cứu, tôi không gọi Matt, anh ấy đang tham dự 1 buổi hội thảo, mà gọi Sarah, 1 người bạn ít gặp nhưng dường như luôn có mặt khi tôi cảm thấy cuộc đời mình bắt đầu sụp đổ.

%
``\textit{Tớ sợ}'' tôi nói, đánh thức cô ấy vào lúc 5 giờ sáng.

%
``\textit{Đừng đi đâu},'' cô ấy nói.

``\textit{Tớ đến đón cậu ngay}.''

%
Khi bạn đến bệnh viện và được cho là có thể gây tổn thương cho bản thân, bạn sẽ được đưa vào 1 căn phòng, nơi mọi người liên tục ra vào hỏi những câu giống nhau: “Chị có kế hoạch tự sát không?”, “Chị bị như thế này bao lâu rồi?”, “Hiện giờ chị có sử dụng thuốc gì không?”.

%
Sau khoảng 1 hay hai tiếng, Matt xuất hiện ở cửa phòng tôi.

Sarah đã gọi anh ngay sau cuộc gọi với tôi - đương nhiên rồi - nhưng tôi vẫn ngạc nhiên khi thấy anh.

Ngạc nhiên và xấu hổ.

%
Lúc đầu anh ấy không nói gì, nhưng nhìn thấy khuôn mặt anh ấy khiến tôi nhận ra, lần đầu tiên, là tôi đã quá đà thế nào.

Tôi chỉ ước rằng anh ấy đừng nhìn tôi nữa.

%
``\textit{Đừng phán xét em},'' tôi nói. ``\textit{Anh đang phán xét em}.''

%
``\textit{Anh ấy không phán xét cậu đâu},'' Sarah trả lời.

``\textit{Anh ấy đang lo lắng cho cậu}.''

%
Nhưng lo lắng lại làm tôi khó chịu hơn là phán xét.

Chẳng thà anh cứ phán xét tôi, điều đấy hợp lý hơn.

Tôi đã làm 1 việc tồi tệ, lạm dụng sự tận tâm của anh dành cho tôi.

Tôi muốn anh ấy nổi giận, muốn anh ấy bảo tôi rằng anh ấy chịu đủ rồi, rằng anh ấy không kết hôn với 1 con vợ điên và rằng anh ấy đã phạm sai lầm.

Tôi muốn anh ấy ghét tôi nhiều như tôi tự ghét chính mình.

%
Khi 1 nhân viên bảo vệ hộ tống tôi sang 1 căn phòng nhỏ tí (không khác lắm với căn phòng ký túc có cái giường chật chội Matt và tôi từng nằm chung nhiều năm trước), tôi thấy bực bội.

Tôi chẳng biết tôi mong đợi cái quái gì khi đến bệnh viện và thú nhận sự ``điên'' của mình, nhưng tôi thấy ngạc nhiên về việc quy trình có vẻ gượng ép và cảm giác thiếu hợp tác.

Tôi đã khóc và từ chối trả lời rất nhiều câu hỏi thăm dò (intake questions), van xin Matt đưa tôi ra khỏi nơi này.

%
``\textit{Anh không thể bỏ em lại đây},'' tôi rên rỉ.

%
Anh nhìn tôi, khuôn mặt vẫn còn nguyên cảm xúc đau đớn chưa giảm đi chút nào từ khi anh ấy đến.

%
Tôi khóc đến lúc thấy tim mình thắt lại, từ chối thuốc an thần lorazepam mà lẽ ra tôi phải uống từ lâu.

Matt ngồi yên lặng, nắm tay tôi và không hỏi gì cả.

%
Tôi đã không thể hiểu được tại sao anh không nổi giận, tại sao anh không cảm thấy bị phản bội khi mà tôi đã sẵn sàng để anh ấy góa vợ khi mới chỉ 26 tuổi, vứt bỏ tất cả hi vọng và ước mơ của cả 2.

Tôi tự thấy tức giận với mình thay cho anh ấy và tự xỉ vả bản thân vì tất cả mọi việc tôi đã thất bại, trong vai trò 1 người trưởng thành, 1 cô vợ mới cưới, 1 người có tất cả và cũng không có gì.

Tôi biểu tình bằng cách tuyệt thực tối hôm đấy.

Sau đó, tôi nhìn thấy 1 nhóm làm đồ thủ công trong căn phòng bên kia hành lang, đầy những người mà dường như cuộc đời họ cũng đã sụp đổ.

%
Khoa bệnh tâm thần, tôi đột nhiên cảm thấy, giống hệt như 1 cái nhà trẻ người lớn, nơi mà tất cả mọi thứ xung quanh đều được hướng dẫn và cung cấp đầy đủ, nơi mà mọi người không kì vọng bạn sẽ làm được gì, nơi mà bạn không được nhận điện thoại hay email hay vật sắc nhọn hay trách nhiệm.

Bạn chỉ cần thức dậy, ăn sáng, nói về cảm xúc của mình và trang trí bookmark khi tham gia trị liệu bằng nghệ thuật.

Cảm giác rất nhẹ nhõm, như là được hít thở khi đang đuối nước.

Tôi nhìn mọi người trang trí hoa giả lên mấy cục xốp.

Tôi thấy kiệt sức, nhưng đồng thời biết rõ rằng tôi muốn thử làm cho mọi thứ tốt đẹp hơn (ngay cả khi tôi không thể thừa nhận như vậy), nên tôi quay sang nói với Matt, ``\textbf{\textit{Có lẽ em nên thử cái này}.}''

Anh ấy trông ngạc nhiên, và nhẹ nhõm: ``\textbf{\textit{Ồ, đương nhiên, chắc chắn rồi. Ý kiến hay đấy}.}''

%
Chúng tôi cùng nhau đi qua đấy, chần chừ.

``\textit{Anh sẽ chờ bên ngoài nhé, được không?}'' anh nói.

``\textit{Em vào đi}.''

Tôi ngồi xuống ghế, cảm thấy xấu hổ vì tôi đang ở đây, nhưng lại thấy vui sướng vì cuộc sống mới của tôi đơn giản biết nhường nào.

Tôi cần ở 1 nơi mà tất cả những gì tôi cần làm chỉ là tồn tại.

Tôi cần phải sắp xếp hoa giả và được khen ngợi bởi 1 người phụ nữ được trả tiền để đối xử tốt với tôi.

Khi kiệt tác bằng hoa của tôi hoàn thành được 1 nửa (thành thật mà nói, nó trông như cái vòng cổ bằng mì macaroni), tôi liếc nhìn Matt đang đứng ở hành lang.

Tôi nhìn anh ấy 1 lúc, thực sự nhìn anh, người đàn ông tôi cưới, người mà đối với tôi giống gia đình hơn bất cứ người nào tôi từng gặp.

%
Tôi nhìn mái tóc dày mà tôi thích lùa ngón tay vào và phần giữa cổ và vai của anh, nơi mà tôi úp mặt vào hằng tối để ngửi mùi nước hoa đang nhạt dần và cọ má vào đám râu lún phún hai-ngày-chưa-cạo khi anh đang ngủ say.

Tôi nghĩ đến việc anh ấy từng trông khác thế nào, anh ấy từng mạnh mẽ và thông minh và dũng cảm hơn bây giờ như thế nào, và việc tôi ít khi còn được thấy những phẩm chất đấy nơi anh trong cuộc sống hàng ngày.

%
Anh bắt gặp tôi đang nhìn anh và mỉm cười, ánh mắt anh vẫn ấm áp và yêu thương như ngày nào, nhưng tôi chưa bao giờ chú ý.

Thay vào đó, tôi đã luôn chờ đợi anh ấy chứng tỏ tình yêu của anh bằng lời nói, luôn nghĩ rằng: ``\textit{Anh nói nữa đi. Hãy nói 3 lần. Và tiếp tục nói yêu em vì em không tin anh đâu}.''

%
Tôi đã luôn chờ đợi cái ngày mà hiện thực thức tỉnh anh và khiến anh nhận ra anh đã sai lầm khi nghĩ tôi sẽ là người vợ tốt, khi trong thực tế tôi trầm cảm và tìm cách tự hủy hoại mình.

Nhưng ngày đó không bao giờ đến.

%
Thay vào đó, anh đứng trong hành lang, theo dõi tôi đang trong cơn suy nhược tinh thần, và tôi nhận thấy điều anh vẫn cố nói với tôi bấy lâu nay.

\begin{quotation}
    \it
    ``Anh yêu em.
    
    Anh cảm thấy lo lắng cho em.
    
    Anh muốn em được hạnh phúc.
    
    Anh vẫn ở đây.''    
\end{quotation}
Đó là điều mà tôi cần hơn bất cứ thứ gì nhưng lại nghĩ mình không bao giờ có được.

Không phải cho những cô gái như tôi, với trí óc đen kịt và nội tâm tan vỡ.

Đó là điều mà tôi có thể phải dành cả đời van xin để có được mà không nhận ra mình đã có nó.

Vào cái ngày mà tôi suýt nữa đã kết thúc cuộc đời, tôi mới nhận ra sự khởi đầu thực sự với cậu trai tôi cưới và người đàn ông mà anh trở thành.\hfill$\square$

\begin{flushright}
    Trạm Đọc
    
    Bản dịch: \href{https://beautifulmindvn.com/2016/05/11/tro-lai-tu-bo-vuc/}{AnHD | BeautifulmindVN}
    
    Bài gốc: \href{https://www.nytimes.com/2015/06/07/style/crawling-back-from-the-ledge.html?_r=2}{Nytimes}
\end{flushright}

%------------------------------------------------------------------------------%

\chapter{\href{http://tramdoc.vn/tin-tuc/hay-hoc-nhung-tu-ky-quai-ngoai-ngu-giup-ban-mo-rong-the-gioi-nay-nDdaOW.html}{Hãy Học Những Từ ``Kỳ Quái'': Ngoại Ngữ Giúp Bạn Mở Rộng Thế Giới Này}}


\textbf{ Ngôn ngữ có trước hay cảm giác có trước?}

%
Bạn đang đứng ở 1 góc thị trấn nơi bạn từng sống ngày trước.

Bạn tản bộ qua ngôi nhà của người bạn gái từng quen hồi bạn 16 tuổi.

Bạn ngước nhìn lên thứ đã từng là cửa sổ phòng ngủ của nàng.

Từ phía ngoài, mọi thứ trông có vẻ vẫn như cũ, cho dù bây giờ đã có 1 ai khác sống ở đó.

Cha mẹ nàng đã nghỉ hưu, nàng đã lấy chồng và có 2 đứa trẻ ở 1 thành phố khác.

Bạn bỗng cảm thấy hoài cổ sâu sắc về những sự kiện trong quá khứ mà bây giờ chắc chắn bạn không thể có những trải nghiệm như thế 1 lần nữa.

Không phải là bạn nhớ nàng nhiều bao nhiêu, 2 bạn đã từng là gì của nhau và có nhiều kỉ niệm như thế nào.

Thật khó để giải thích cảm xúc đó là gì, cho dù nó rõ ràng đang làm lòng bạn cuộn sóng.

Ngay tại khoảnh khắc đó, điện thoại của bạn vang lên cuộc gọi đến.

Đó là 1 người bạn - hỏi bạn có khỏe không.

Bạn không biết nói gì cả, bạn không biết cách biểu đạt cảm xúc của mình, và bạn nhanh chóng đổi chủ đề khác.

%
Đó là do bạn không nói tiếng Bồ Đào Nha!

Nếu bạn biết tiếng của đất nước này, bạn sẽ không phải chật vật tìm câu từ diễn tả cảm xúc của mình đến thế.

Bạn sẽ có 1 từ lý tưởng trong tay ngay lập tức.

Bạn có thể đơn giản nói với bạn mình rằng bạn đang ở trạng thái `\textbf{saudade}' và họ sẽ hiểu.

Những từ mà không có nghĩa trực tiếp khi được dịch sang bất kì ngôn ngữ nào khác, từ đó hẳn là mang 1 khao khát u sầu, ngọt ngào xen lẫn đắng cay cho những điều tươi đẹp nay đã không còn: 1 câu chuyện tình, 1 ngôi nhà thơ ấu, 1 tình bạn.

\textbf{Nó là sự hòa trộn của niềm đau và hạnh phúc rằng mình đã từng có 1 thời được sống với sự đáng yêu như thế}.

%
Vấn đề cơ bản - mối liên hệ giữa ngôn ngữ và cảm giác - từ lâu đã gây tranh cãi trong triết học.

Một số học giả cho rằng cảm giác tách biệt với ngôn ngữ: ví dụ như những đứa trẻ có thể cảm nhận mọi thứ rất lâu trước khi chúng biết cách \textbf{ghim từ ngữ vào cảm giác của chúng}.

Tuy nhiên, các nhà triết học khác lại khẳng định rằng chúng ta sẽ không thể nhận biết được những cảm giác nhất định nếu không có những ngôn từ giúp ta nhận ra chúng.

%
\textit{Sự thật - như thường lệ - nằm đâu đó ở ranh giới mơ hồ ở giữa}.

Ngôn ngữ có thể không hoàn toàn tạo ra cảm giác, nhưng phần lớn nó chắc chắn làm sâu sắc và rõ ràng cảm giác hơn.

Hiểu và dùng đúng từ giúp chúng ta hiểu rõ bản thân, và có thể ``\textit{bắc cầu}'' vào đời sống nội tâm 1 cách chính xác hơn và an toàn hơn.

%
Hiện tượng này trở nên đặc biệt rõ ràng bất cứ khi ta bắt gặp những từ trong ngôn ngữ khác tập trung vào 1 cảm giác mà ngôn ngữ của chính chúng ta không có 1 thuật ngữ súc tích nào biểu đạt.

\textbf{Từ đó ta nhận thấy dùng đúng từ có tác dụng đến nhường nào trong việc khiến 1 cảm xúc trở nên rõ ràng và dễ hiểu.}

%
Lấy ví dụ, từ \textbf{HÜZÜN} trong tiếng Thổ Nhĩ Kì, mang nghĩa 1 cảm giác u ám khi mọi thứ xuống dốc và tình trạng đó - thường là thuộc về chính trị - có thể sẽ chỉ tồi tệ đi do những nhà lãnh đạo chính trị gian dối hành động dại dột và không khôn ngoan.

Thật hữu dụng khi có 1 từ như thế này để biểu đạt và đàm luận về nỗi đau thương được bóc tách trong tâm hồn người dân Thổ Nhĩ Kì.

%
Hoặc là, vui vẻ hơn, ở Na Uy có từ \textbf{FORELSKET}, 1 từ mang lại cảm giác phấn khích tại thời kì đầu của tình yêu, khi chúng ta không thể tin rằng 1 người hoàn hảo như thế có thể ``lạc lối'' vào cuộc đời ta và lúc nào cũng nghĩ về tương lai tuyệt đẹp về 2 người.

Ta có thể biểu đạt rằng: ``\textit{Tôi đã bị chế ngự bởi forelsket khi những ngón tay của chúng tôi đan vào nhau}.''

%
Tuy nhiên không phải chỉ 1 vài từ vi diệu trong ngôn ngữ nước ngoài giúp làm sáng tỏ hơn tâm hồn chúng ta.

Nó là điều mà văn chương vĩ đại có thể làm.

Một bài thơ, 1 tiểu thuyết ``hay'' chính là thứ có thể gỡ bỏ bức tường xa cách tự tạo, giảm mức độ hiểu nhầm và đưa ta trở lại với chính mình.

Sau 1 cuộc đời với việc đọc, chúng ta biết cách gắn những từ ngữ và câu cú tới hầu hết mọi thứ chúng ta cảm nhận, cho dù nó có mong manh và dễ tan biến đến mức nào.

%
Đó chính là món quà mà Shakespeare ca tụng trong ``\textit{Giấc mộng đêm hè}'' khi ông viết:
\begin{center}
    \it
    The poet's eye, in fine frenzy rolling,
    
    Doth glance from heaven to earth, from earth to heaven;
    
    And as imagination bodies forth
    
    The forms of things unknown, the poet's pen
    
    Turns them to shapes and gives to airy nothing
    
    A local habitation and a name.
\end{center}
Tạm dịch:
\begin{center}
    \it
    
    Đôi mắt của nhà thơ, lăn điên cuồng
    
    Từ thiên đường tới trái đất, từ trái đất tới thiên đường
    
    Và khi trí tưởng tượng tiến lên phía trước 
    
    Vật thể không tên, ngòi bút của nhà thơ
    
    Biến chúng thành hình dạng và thổi hồn vào hư không
    
    Một nơi cư ngụ và 1 cái tên.
\end{center}
Nhờ văn chương, chúng ta có thể được cứu thoát khỏi những ``bình chuông'' khóa kín cảm xúc.

Dùng đúng từ phá vỡ sự cô lập và dẫn lối ta tới \textbf{TÌNH YÊU}.\hfill$\square$

\begin{flushright}
    Trạm Đọc
    
    Theo \href{http://www.thebookoflife.org/how-words-help-us-to-feel-things/}{The Book of Life}
\end{flushright}

%------------------------------------------------------------------------------%



%------------------------------------------------------------------------------%

\printbibliography[heading=bibintoc]
\end{document}